<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Simply Patrick </title>
    <link>https://blog.simplypatrick.com/tags/work/</link>
    <author>Patrick Tsai</author>
    <rights>Copyright (c) 2003 - 2016, Patrick Tsai; all rights reserved.</rights>
    <updated>2008-07-21 00:00:00 &#43;0000 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>How to be a Star Engineer</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2008/2008-07-21-415/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2008/2008-07-21-415/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如何成為一位傑出的工程師&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How to be a Star Engineer
Robert E. Kelley, Carnegie Mellon University
(Robert E. Kelley, &amp;ldquo;How to be a star engineer,&amp;rdquo; IEEE Spectrum, pp. 51-58, Oct. 1999.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻譯：馬仕毅&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1985年，我被問了一些問題,從那時起,我就開始找尋真正的答案。提出問題的是貝爾實驗室(那是仍然是AT&amp;amp;T的一部分，現在屬於Lucent Technologies Inc.)。貝爾實驗室由全世界最好的大學中聘用了最優秀，最聰明的畢業生,然而, 最後只有少數的人真正發揮他們的潛力而成為卓越的工程師。大部分的新進人員發展成可以穩定地完成任務的執行者，生產力並沒有特別突出，無法幫助貝爾實驗室在提昇AT&amp;amp;T的市場競爭力方面，做出顯著的貢獻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;貝爾實驗室想要知道的是：傑出的工程師和普通的工程師到底有什麼不同？ 傑出與否是由天份來決定？還是可以經由學習得來？可不可以設計一套提昇生產力的計畫來幫助表現平平的員工成為傑出的人才？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不只有公司才會尋求這些問題的答案。由1985年開始，幾乎所有我遇到的工程師都希望能夠增加自己的生產力。他們覺得自己也可以出類拔萃，他們不喜歡被同事的光芒所掩蓋。因此他們不斷地努力求進步。在現今的職場中，資源越來越少,工作的要求卻越來越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全球化的競爭，購併風氣,企業裁員使得每位員工所承擔的責任越來越重大，而可利用的資源卻比以前少。環顧你的四周，和五年前比較,那位不是比以前工作更努力，工時更長？ 誰不是待完成的工作一堆，好多的電話和電子郵件還沒回？ 大家都在暗自擔心，如果不能再提高生產力，下一個被裁員的會不會是自己？誰不希望能夠重新掌握自己的生活-在工作和個人生活中取得一個更好的平衡點？ 每個人都聽過：更聰明地工作(work smarter)，只是似乎沒人知道那是什麼意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和我的同事從那時起就開始研究公司和個人生產力的問題。來自貝爾實驗室，3M，及惠普公司總計超過一千位工程師在這個研究的過程中，同時扮演了研究夥伴及受試者的角色。為了瞭解傑出工程師的秘密，我們使用了問卷調查，直接觀察，工作日記，焦點團隊(focus groups)，以及面試等方法來收集資料。並在適當的時候使用統計分析，內容分析(content analysis)，及反覆的模型建立(iterative model building)等方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;許多其他的公司也都參與了這個過程，包含了以電機工程師為重心的Analog Devices,
Fore Systems, Air Touch，以及一些包含其他領域工程師的公司如Shell Oil, Kimberly Clark等。這些公司採用了我們的生產力提昇計畫。有效地將表現普通的員工轉換成傑出的工程師，而在這個過程中，也讓我們對於產生傑出表現的關鍵因素有了更多的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往傑出之路&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lai及Henry在進入貝爾實驗室時，兩人的背景近似。都是由頂尖的大學畢業，平均成績3.8(GPA)。都曾經在電腦公司做過暑期工讀，而且都獲得教授的全力推薦。然而，在剛進公司的前六個月，兩人採取了截然不同的態度來面對公司指派的工作。上午的時間，他們需要上有關電話技術以及貝爾實驗室工作流程的課。下午的時間則參與一些暖身計畫(break-in projects)，這是一些需要完成的次要工作，即使是做得很差也不至於對重要的計畫造成影響。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henry像在寫畢業論文或是準備考試似的將自己關在辦公室中。他收集了許多的技術文件以深入了解最新的技術進展，只有在上廁所或是參加必要的會議時才會離開辦公室。他記得當時的想法是『最重要的事情是：我是否可以證明給我的同事看，在技術上我真的很行』 Lai每個下午安排的三個小時的時間來完成指派的工作以及增進技術上的技能。一有多出來的時間，她會向其他的同事自我介紹，同時了解一下他們正在進行的計畫。如果有同事需要幫忙或是時程的壓力很大，她會自告奮勇要幫忙。雖然她對新的工作環境文化不熟，她的同事們還是覺得很窩心。特別是這些本來不是她的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天下午，有一位同事正在和一個困難的程式奮戰，而整個軟體計畫的時程只剩一週了。Lai以前在修一門高等課程時學過一個新的程式工具，她覺得應該可以應付這個程式，所以她主動提出要幫忙寫這個程式，這樣她的同事就可以專心應付更大的計畫。另一次，有一些複雜的軟體工具需要安裝在每個人的PC上。依照以前的作法，是由每個人自己在電腦上安裝，有問題自己解決。Lai在以前暑期工讀的時候也曾遇過類似的狀況，她覺得由一個人來安裝這個軟體到所有的電腦上比較合理。因此她主動建議由她來做。但是這個安裝的動作比想像中要困難，總共需要兩週的時間。比她原先估計的四天要多出很多。她原本可以放棄這個建議，但是她仍然將這個工作實行完成。雖然她有好幾天必須提早到公司並且加班到很晚，才不會影響到白天的上課及計畫的進度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六個月之後，Henry和Lai都完成了他們的技術課程以及第一個任務。他們的計畫執行成效都被評估為良好而且具有技術上的競爭力。實際上，Henry的計畫成果在技術上可能要比Lai來的高明一些。 然而在同事之間的認同度方面，Henry顯然比較不足。雖然大家都覺得他還好相處，同事們還是認為他比較像獨行俠。對於技術的部份相當熟練，但是未必能將他的技能和其他的同事分享。他的行事態度還是和在學校時一樣，只在乎個別的表現。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在另一方面，Lai給別人的印象就比較主動積極。&lt;strong&gt;她肯主動發掘並解決問題，即使那並不在她的責任範圍內。&lt;/strong&gt;同事們都覺得她好像進入實驗室不只六個月了。當然，經理們也注意到了Lai具有成為傑出工程師的特質。已經開始考慮要讓她參與更重要的計畫了。大部分的人(如Henry)都對於傑出工作能力的成因有自己的理論，然而，大多數都錯得很離譜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去14年來，我們對於傑出工程師的成因，有許多令人吃驚的發現，也打破了許多很普遍的迷思。我們的第一個發現是：老闆們和同事們眼中的傑出人才往往差異很大。我們首先請經理人列出他們心目中的傑出人選，然後再建議他們篩選這些人選，請他們想一想如果他們有很重要的計畫要執行，或是重大計畫有什麼緊急狀況，需要特種部隊來解決問題，或是自己要出來創業，需要聘請一些高手時，誰是最佳人選。當我們將這張表拿給表現傑出的工程師們看時，他們往往對老闆們的選擇嗤之以鼻。『Joe怎麼可能會入選？他已經好幾年沒做什麼事了。還有，Maria怎麼沒在上面？每個人有問題卡住了或是需要新點子時都會去找她。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個反應的差異讓我們停下來重新思索。我們往後退了一個步驟，重新要求經理人以及工程師中的高手分別列出那些人的績效比其他的同事高出許多。特別是做事方式讓其他人佩服的。我們想要排除那些不擇手段獲取績效的人，往往他們對組織造成的傷害大到可以抵銷他們所有的貢獻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個步驟的結果是：兩方所提出來的人選當中，只有大約百分之五十的人是重複的。優秀的工程師和經理人對於誰的表現比較好，大約有一半的機會是看法不一致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我們最早在貝爾實驗室的研究中，我們對受試者做進一步的挑選。只有在經理人及同事們眼中都表現傑出的工程師才會成為我們的研究對象。(在之後研究3M公司時，我們把客戶的看法也考慮進去)。我們同時也考慮了他們所獲得的獎項，榮譽，及考績獎金的數目等。另外，專利及發表文章的數量也會列入考慮。這些條件都滿足的傑出工程師就構成我們研究的對象，由其中分析傑出表現的成因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了要分出表現平平的表現優異的員工的主要差異，我們請教了高階主管，中階主管，工程師，以及其他研究者的看法。由這些結果中，我們累積了45個主管們及工程師們都覺得會影響傑出表現的主要因素。大致上可以分為四大類：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、認知類的因素：比較高的智商，邏輯推理能力，及創意。
二、個性因素：自信，野心，勇氣，以及是否相信可以控制自己的命運。
三、社交因素：人際關係，領導能力。
四、工作及組織因素：與主管的關係，工作成就感，對於薪資及獎金的態度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下來，要找出這45個因素中那些是影響傑出表現的重要因素。我們對數百位表現傑出及表現普通的工程師做了為期兩天的測試。我們同時也做了資料的蒐集及分析，建立詳細的個案歷史資料，和員工及僱用他們的主管面談。同時也請他們提供自傳及個人的檔案資料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人困惑的是，經過兩年的研究，我們的資料顯示不論是認知因素，個性因素，社交因素，或是工作及組織因素都無法作為分辨出傑出表現的有效因素。對於上面列的所有傳統因素，無論是單獨或是合併分析，答案都是一樣：無法藉以分辨出普通工程師和傑出工程師。我們用了十幾種比較資料的方式，將電腦分析應用到極限，然而，每次的執行結果都讓我們當時覺得：我們的分析方法一定是有什麼嚴重的錯誤。我們找不到任何一個可以分辨一個人是否會有傑出表現的因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;難道是另有一些關鍵因素我們還沒有發現？ 難道我們原先以為的主要因素：認知因素，個性因素，社交因素，工作及組織因素完全與傑出表現無關？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們研究結果的長期效應是打破了一般人對於傑出表現的迷思。而事實上，在我們之後的研究發現：其他的因素也有其影響力。只是大部分的工程師在進入職場時，早已具有足夠的潛力可以表現得卓越非凡，然而最後卻成就普通。成就傑出表現的原因並不在他們擁有什麼，而在於他們如何應用他們所擁有的特質。傑出表現之謎其實在於&lt;strong&gt;如何將他們的天分轉換成生產力：就好像將位能轉換成動能一樣。&lt;/strong&gt;我們的結論是：&lt;strong&gt;傑出的表現是努力得來的，與天份無關。(Stars are made, not born.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九個工作策略&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，如果你是一個希望能夠提高生產力，增加自己智慧資產的工程師。你該如何做才能讓別人覺得你表現傑出呢？ 在我們這個研究之前，這個答案並不存在。無論是在學校或是在職場中，沒有任何地方在教培養傑出表現的工作策略。大多數的人藉由試誤法來驗證自己的想法。然而，許多技術上極有競爭力的工程師因為在這個過程中犯了太多錯誤，使得他們的整體表現僅僅比平均稍高一些而已。例如，他們可能沒有採取主動積極的態度，或者是他們在對整個組織重要性不高的方面主動積極。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們發現，&lt;strong&gt;改變你做事的方法以及和別人共事的方法是有必要的&lt;/strong&gt;。表現傑出的人事實上做事的方法和其他的人有相當的差異。他們將他們的工作策略融合到每天的表現中，產生一個前後一致的行為準則。任何一位具有足夠聰明和動機的工程師都可以獲得卓越表現的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盡管如此，這種生產力的發揮並不是像大爆炸一樣的釋放出來。也沒有魔法藥丸或是神奇子彈可以讓你瞬間出類拔萃。而是藉由九個互相結合在一起的工作策略為基礎發展起來的。以下依照重要性排列，分別介紹這九種工作策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 閃亮的軌跡 (Blazing trails)
&lt;/strong&gt;
你對於之前提到的Lai和Henry的看法是什麼？ 你是否覺得Henry被低估了因為他只強調技術上的競爭力並不公平？或者Lai受賞識只因她會閒聊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的員工，如Henry，腦海中的主動積極是：想出一些新的想法可以讓他們的工作做得更好，或是在公司主動幫忙一些額外的事情，例如規劃年度野餐或是號召同仁去捐血。實際上，Henry覺得他自己很主動，『我收集了最新的技術文件並學習了最新的軟體工具，因而我可以將我的指派工作做得極好。沒有人叫我做這些。』Henry這樣告訴我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lai很清楚而Henry並不了解的一個關鍵是：只有特定的行為才能讓別人覺得你主動積極。主動積極的真正意涵是： &lt;strong&gt;主動追求超過自己職權範圍的更大責任&lt;/strong&gt;(例如Lai主動幫忙安裝新的軟體工具)。&lt;strong&gt;同時仍然能夠完成自己的主要任務&lt;/strong&gt;。能夠額外付出心力來幫助其他同事或是團隊，就像Lai主動幫助她的同事應付難纏的程式。當有重要的任務出現在每個人職權中間的&lt;strong&gt;灰色地帶&lt;/strong&gt;時，能夠主動承擔起責任，並且將任務完美達成。 對於認定的目標或是計畫，不屈不撓地堅持直到成功地執行完畢。就像Lai在幫忙安裝軟體時以加班的方式完成原先的構想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一般人的印象中，唯一值得主動去做的事是發明一個商業上成功的新產品，比如說發明物件導向的Java語言。如果你花了許多心力，卻無法在華爾街日報頭版上刊登一篇讚美重大貢獻的文章，那你主動的努力就白費了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，在我們的研究中，傑出的工程師都堅信：雖然他們非常期望夠主動積極地做出巨大的貢獻，日常中的小貢獻，日復一日地累積起來，也可能造成同樣的影響力。不只這樣，他們發現通常一個重大的發現是在一連串較小的努力之後，慢慢形成的。如果你自己的工作態度是不注重在小地方採取主動的態度，則你所累積的貢獻會逐漸乾涸，而重大的突破永遠都沒有機會發生。例如，Lai主動幫助同事處理一個繁瑣的程式，可能可以讓她的同事獲得一個喘息的空間，而這正是在工作上要產生有意義的突破所需要的條件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的工程師同時也相信，你可以主動做出貢獻的程度會和你的經驗直接相關。Lai在還是新進人員時，大家並不期望她承擔太大的責任，但是她主動對周遭的人做出一些小貢獻為她的同事帶來一些意外的驚喜。同時也很快地讓其他人認同她是一位有生產力的工程師。當她越來越有經驗之後，大家才會開始期望她能夠主動地承擔更高難度，風險更高的任務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們對Lai, Henry及其他數百位其他工程師的觀察發現，對於任何一個有競爭力的專業工作者團隊，新進人員必須展現主動積極的精神。這樣的態度不只會讓主管感到滿意，更重要的是，你的同事和客戶也會因此而欣賞你的表現。同事們期望中的工作夥伴&lt;strong&gt;不會將自己侷限在職務說明書中所列舉的任務中&lt;/strong&gt;。他們希望他們的同事可以像Lai一樣願意做超過自己職權範圍以外的任務。因為他們知道，如果一個新進的人員的工作份量比自己少，自己就要承擔更多的責任。他們需要能夠延伸自己責任範圍的工作夥伴，無論是和同事更能搭配，提供客戶更好的服務，或是更能應付市場的迅速改變。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不只是主管和同事，客戶們也會期望他們所接觸的員工具有這些特質。如果一個新進人員沒有辦法滿足這些期望，他們可能會和Henry一樣，被歸類為有能力但是生產力不足的員工，無法對整個團隊做出正面的貢獻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 知道該問誰 (Knowing who knows)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的員工對於建立人際關係網路的想法僅止於有管道可以得知最新的辦公室八卦，或者是和自己領域中的人及獵人頭公司的主管保持聯絡，以便於日後可以轉換更好的工作。 傑出的工程師除了上述的管道之外，另外維持了一種更重要的人際關係網路。因為他們了解，目前社會資訊過載的程度已經使得很少人具備完成工作所需的所有資訊。他們可能具備50-80%的知識，但是除非有辦法能夠將剩下的部份補起來，否則他們的工作就無法順利完成。有效的人際聯繫正是他們補足資訊不足的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善於利用這個聯繫的人很清楚必須事先和各領域的專家建立可靠的雙向聯絡管道。這個聯繫網路中的專家們可以藉由彼此的幫助完成手邊的重要任務。建立這個網路的主要的目的，是希望盡可能地降低本身的知識不足以勝任新工作的機會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有效的人際網路和一般人的人際關係有兩個最大的不同點：&lt;strong&gt;一是有效的人際網路包含了對的人&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;二是獲得回應的速度快&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他們所認識的專家可以第一時間就提供正確的答案。一般人則比較常得到錯誤的資訊，通常是因為問錯人，或是知道答案的專家並不在他的人際關係網路中。他們可能因而被誤導，或是繼續盲目摸索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反應迅速的的人際網路可以使得優秀的工程師迅速的獲得自己所缺乏的資訊，而能夠比其他的人更早繼續進行工作。假設他們花了半天的時間來來問到他們所要得答案，其他的人大概要花一兩天的時間，而且通常得到的還是錯誤的資訊。長時間下來，累積的差異相當可觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;優秀的工程師因為建立了更有效而且更迅速的網路，生產力得以進一步的提昇而能夠超越普通的工程師。即使是具有相同的天份，光靠自己總是有所不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andersen Consulting, 一家國際性的顧問公司，指派公司的一位資訊技術顧問 Claudio 來撰寫一份時限很緊的合約提案。這是一份五十萬美元的合約，內容是提供生物技術公司所使用生物化驗程序的資訊技術支援。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claudio記得他有一個大學同學現在在生物技術領域中最有名的公司Genentech Inc.上班，因此與她聯絡，而她則介紹了一位專攻生物化驗程序的同事給Claudio。僅僅用了兩通電話，他就獲得了完成他的合約提案所需要的資訊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;發生在Claudio的另一位同事，Newt身上的狀況就不同了。和Claudio一樣，Newt也需要相同的資訊。但是Newt並沒有運用自己的人際網路，而採用了公司的建議，將他的問題貼在公司內部的電子留言板上。第二天，他發現電腦內有40個回應等著他去處理。這些回應的答案有許多是彼此互相牴觸的，但是由於他並不認識這些提供回應的人，無法判斷其中回答的品質。他只好一個一個的去了解和確認這40個回應的內容。因此，當Newt還在為他獲得過多的資訊而傷腦筋時，Claudio已經利用他有效率的人際網路將兩人的差距越拉越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;針對資訊獲得的問題，目前高級主管們普遍的作法是以改進公司內部電腦網路作為解決方案。主管們花了數百萬美元的經費在新增電腦硬體及軟體上面，相信像Newt這樣的員工可以用email解決他們的困境。但是成功的人際聯繫通常建立在一對一的直接溝通上，比較不人性的電腦網路廣播往往效果不佳。&lt;strong&gt;傑出的工程師會花許多精神在建立，維繫，及運用由一群專家們彼此互通有無所組成的高效率人際關係網路&lt;/strong&gt;。和其中有沒有使用高科技沒有直接的關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 主動的自我管理 (Proactive self-management)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人相信自我管理的意義在於對於時間及計畫的控制。如果他們的工作可以在原訂的時程，預算，及規格之內完成，則他們的自我管理一定沒有問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的工程師們知道主動自我管理的真正內涵決不只是時程及計畫管理。這兩項是每個員工都應該做到，而且是公司付錢請他們完成的。傑出的工程師的工作策略在於&lt;strong&gt;主動地創造機會，影響工作上的決策，在工作上表現得極端優異，並且開創自己事業發展的方向&lt;/strong&gt;。這樣的態度可以使他們加速累積工作經驗和才能，使得他們在公司中的價值增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elena在一家提供汽車工業先進陶瓷材料的公司從事研發的工作。她向公司提出出差申請，希望能夠去參加一個生產力及品質的研討會。由於這個研討會的內容和她的工作沒有直接相關，而且出差預算已經快用完，她的上司並不同意。Elena並沒有因為這個決定而打消念頭，因為她相信參加這個研討會會使得她在公司中更有價值。她用了自己的假期去參加這個研討會，並且自付旅費。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在會中，她發現歐洲正在發展一個新的品質標準ISO 9000。這個標準建立了一些投標要求，目的在確保原料，產品，及生產程序的更高品質，使得歐洲的公司在全球市場中更具競爭力。如果像她公司這類提供原料的公司無法滿足這些要求，將無法參與歐洲的標案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回來之後，她變得更活躍。她利用自己的時間研究ISO 9000的要求，並且利用午餐會議的時間向她的工作團隊解釋。很快的，她的同事們也開始重視這個議題，並且試著說服他們的上司提早準備歐洲的ISO 9000投標要求對於公司將有很大的幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高階的主管們比較難接受他們的觀點。他們懷疑歐洲會形成制定標準的共識，更別說是強制執行新的標準了。然而，Elena不斷嘗試讓主管們了解，她會寄一些文章或是她寫的備忘錄給他們，提醒他們第一家符合這個標準的好處。最後，最高主管們看到了一些實質的好處，因此決定採納這個想法。現在，歐洲已經是他們公司的最大客戶，同時，品質的提昇也對他們的美國市場有幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elena的自我管理使得公司經營得更成功。即使她的主管並不支持，她仍主動積極地提昇自己的價值。同時，她也看到了提昇公司價值的機會。最後，Elena的作法強調了各個工作策略是互相結合的。她的自我管理同時包含了主動積極-有意願做超過她的職務範圍，甚至超過她的上司，而達成一個所有人都受惠的目標。而能完成這些的關鍵在於：她不輕易放棄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 掌握全局 (Getting the big picture)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人都有目光短淺的問題。他們只由自己的角度看世界，並且將自己侷限在相同的觀點。 &lt;strong&gt;傑出工程師反而時常跳脫自己的角度而以許多不同的觀點來看事情&lt;/strong&gt;。『我的客戶會怎麼想？我的競爭對手的想法是什麼？我的同事呢？ 我的上司和公司的股東又在想什麼？』由於他們可以用不同的視野來衡量事情的重要性，因此他們能對產品做出改良，或是對問題發展出更完善的解決方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出工程師的觀點是由累積足夠的經驗而發展出來的判斷模式。Sarah在她獲得電腦科學的碩士學位之後在矽谷找了一個軟體開發的工作。在求學以及工作的期間，她用一本筆記本來紀錄她對時常發生的問題及解決方式的觀察。每天晚上，她會仔細閱讀她的筆記本，像偵探一樣尋找問題的模式及其中的線索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依Sarah的實務和經驗，她和其他的新進人員一樣表現不錯。然而，她和其他人最大的不同在於她對於軟體以及電腦邏輯內部的了解。同事們很快就發現了她的洞察力，當有重大的障礙無法突破時會來尋求她的幫助。而這也提供Sarah一個很好的機會可以接觸到一些她原本工作不會碰到的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在任職滿一年時，Sarah做了一件同事們覺得非常不可思議的事。她請求調到軟體測試部門。測試工作時常被誤認為是次一等而且前途發展有限的。軟體測試人員的工作主要是檢查其他人的成果，確認軟體的執行和預期中的相同。和其他的研發工作相比，測試工作少了一些開發新產品所帶來的個人成就感。由於他們總是帶來壞消息，例如軟體的臭蟲或是品質的問題，軟體開發工程師即使知道是必要的，通常也是很不情願，甚至略帶敵意地容忍測試人員的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是Sarah將測試工作視為一個新的機會，可以從完全不同的角度來了解她自己的工作。她將會廣泛地了解造成軟體錯誤的原因。可以在一兩年之內累積大量的經驗。同時，可以和最重要的客戶合作，一起開發客戶眼中合理的測試程式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這個過程中，Sarah可以學到在將來的軟體開發時，如何避免本質上及觀點上所會犯的錯誤。同時，測試工作也使得她有機會了解她同事們的觀點。她由同事們開發軟體的問題及排除的過程中學習到相當紮實的技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兩年後，當Sarah重新回到軟體開發的工作時，她在測試部門的訓練開始展現在工作上。她的同事們很快就認定她是軟體大師。Sarah成為他們公司的軟體專家，帶領著公司在矽谷中力爭上游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像Sarah這樣的傑出工程師，可以分辨不同觀點中的細微差異。這並不是因為有天份。而是因為他們主動追尋，並且將這個特質轉換成實質的幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 正確地追隨 (The right kind of followership)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的工程師相信，擔任追隨者角色的重點在於嚴守分際，毫不遲疑地接受命令，同時不對主管造成威脅。 然而，傑出的工程師很早就了解到，副手還可以有更正面的貢獻，一個傑出的第二號人物的真義在於專心做出幫助。他們主動而且積極地投入對組織（及主管）的成功有幫助的事，同時，對於該做什麼及如何做，他們可以做出獨立而決定性的判斷。一個好的追隨者可以和主管充分配合來達成整個組織的目標，即時他和主管之間的個性及工作文化並不相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這點可能會另許多人感到驚訝，因為一般人認為傑出的人應該都是主管或是焦點人物。通常，傑出的副手對主管所做的幫助在於對於可能有困難的地方事先提出警告，做一個心思縝密的共振板，或是質疑主管決定的正確性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在許多的科技公司中，公司相信客戶真正的需求和知識員工所認為最好的必須做出區別。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常常聽到老闆們和我抱怨當客戶需要的只是一部道奇車，而他的員工們卻造了一部勞斯萊斯。技術員工往往對於製造出最好的相當執著，他們希望能把最先進的技術都用在產品中，即時這樣會造成時程延誤及增加預算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是有時對錯不一定是絕對的，一位貝爾實驗室的優秀工程師在主管質疑他做了額外的功能時據理力爭。他的主管希望能夠在電話交換機中採用簡化的轉接功能來提前完成產品提供給客戶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她說：『先別管這些額外的功能，這個客戶寧可現在就有一個基本的機器可以用，而不希望因為一個更強的功能多等一個月。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的工程師回答：『未必是這樣』。並且和她坐下來討論這個產品對這個客戶及其他客戶的的短期和長期目標。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『沒錯，短期內對這個客戶來說，這樣做可能有好處。』她的屬下說。『但是這樣做也有風險，他們可能會把我們歸類成較低階的產品線。同時，如果我們現在將這個額外的功能加進去，我們已經在進行中的下個客戶的產品開發會省很多時間。不過，我們還是再和客戶確認一次他們的想法。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這位優秀的追隨者了解他的主管最關心的問題。同時，他也試著將她的觀點轉移到他們共同的整體目標。在可能的狀況下，&lt;strong&gt;傑出的追隨者可以稍微修正他們的方向使得他們的努力和公司的目標吻合&lt;/strong&gt;。不行的話，他們只好另外找一個更適合的公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. 團隊合作 (Teamwork as joint ownership of a project)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的員工所了解的團隊合作是在計畫進行中或是解決問題時和他人合作，並且做好自己的部份。 傑出的工程師對團隊合作有更高一層的看法。他們將之視為一連串複雜的技巧，包含了參與設定共有的計畫目標，團隊承諾，工作紀律，時程，及分享團隊成就。同時，這也包含了&lt;strong&gt;主動促進團隊的互動&lt;/strong&gt;&amp;ndash;讓每個人都覺得是團體的一分子，處理衝突，並幫助其他成員解決問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一個醫療器材供應商由於醫院對於他們最新型的加護監視器失效十分不滿，因此成立了一個危機處理小組來處理這件事。這個儀器會不定時的發出錯誤緊急的警告，使得病患和醫療人員都很困擾，醫療人員時常匆忙趕來處理緊急的狀況，才發現完全沒有問題。這個處理小組包含了五個部門的專業人員，包含了生產，研發，及客戶服務的人員。在這個小組的7位成員中，只有Aiden最為優秀，他原本是一個工程師，為了多了解客戶服務相關的事務而調到客服部門。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小組第一次會議進行到了第3個小時的時候，成員們對於該立即採取的行動起了激烈的爭執。Ewing，一位53歲，在公司已經服務25年的生產工程師，希望說服其他人繼續派遣修護人員到醫院維修。而Julie，一位研究部門的新進人員，則希望能夠比照嬌生公司處理Tylenol事件的先例，全面回收產品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隨著討論的進行，Ewing和Julie的爭論越來越白熱化，同時也越不文明。Aiden發現他自己以及其他人開始感到沮喪及煩躁。為了不讓這種狀況持續發展至不可收拾，Aiden將他的感覺提出來，並且建議休會10分鐘，讓大家休息一下來想想有沒有轉圜的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當會議繼續進行的時候，Aiden請Julie來代言Ewing的意見，同時請Ewing替Julie的看法辯護，試著利用這種方法來打破僵局。雖然Julie和Ewing有點不太情願，這個策略有效地削減了逐漸升高的緊張及憤怒。這時，其他的小組成員開始腦力激盪，提出可能的想法。一位很有經驗但是害羞的設計師Eloise，坐在角落的位置而且整天都還沒有發言。她用很溫和的聲音提出她的看法：『由於並不是每一家醫院都有相同的抱怨，我們是不是該先找出為什麼這幾台機器會持續發生問題？或許這些機器本身一開始就有故障，也可能是這些機器安裝的醫院有一些特殊的地方。與其全面回收所有的產品，不如只將有問題的機器收回來，同時檢查所有的設定資訊來查出到底問題出在那裡，說不定是磁場太高之類的現象造成的。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她講完時，並沒有其他的成員回應她的想法。討論繼續進行了幾分鐘之後，Aiden加入討論並提醒大家：『我不確定是不是每個人都聽到剛剛Eloise的建議，我想她的方法應該可以幫我們解決這個事件，現在是不是可以請妳再說一次給大家聽？』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eloise再一次地提出她的想法，Aiden注意到這個建議不但展現了對客戶的問題認真回應，同時也比全面回收成本低。其他的小組成員開始支持Eloise的方法來化解僵局，然後開始討論後續的議題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不是Aiden出面干涉，Ewing和Julie可能還在爭吵，Eloise的意見可能永遠不會被注意到，整個小組不知道還要掙扎多久。雖然Aiden在小組中的角色是客戶服務部門的代表，他做了超越他職責的努力而增進了團隊的效能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. 小領導者的領導風格 (Small-l leadership)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人很著迷於大領導者的領導風格(Big-L Leadership):大願景，大魅力，大成功。對他們而言，領導能力是與生俱來的天份。擁有這種天份的人能透過掌權來炫耀自我，對最重要的事情有決定權，同時對於向下授權之類的事並不感興趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的員工則將領導能力視為一種工作策略，運用於自己的專業能力及影響力來說服一群人團結起來，一起完成重要的工作。這項工作包含了許多方面的努力：幫助團隊創造一個清楚的願景，建立信任並獲得承諾來努力完成任務。爭取足夠的資源以順利達成目標。同時指導整個計畫的進行直到順利執行完畢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們都知道有些人非常聰明，卻沒辦法領導最小的計畫。除了智力之外，還要具備其他的能力才能展現小領導者的領導風格(Small-l leadership)。&lt;strong&gt;小領導者了解人與人之間微妙的關係&lt;/strong&gt;，而大領導者則專注在自己的想法，自己的工作風格，與自己的目標。小領導者知道他們必須考慮所有團隊成員的需求，技能，渴望，及權力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這種將注意力放在自己以外的領導風格在職場現實上是比較有生產力的。小領導者通常對於他所領導的團體沒有正式的職權。同事們只有在確定團隊中的領導者對於自己和其他人的利益一樣重視時才願意參與。因此，要將團隊組合起來需要和所有的成員互動，溝通，這對於大領導者而言，是浪費寶貴的領導時間。然而，一個願意和所有團隊成員同甘共苦的小領導者，往往比最有魅力的大領導者主管更能獲得成員的忠誠及信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出領導者的最大秘訣，也是和大領導者及表現普通的領導者最大的差異，在於&lt;strong&gt;他們不會假設他們對於其他人的一切事情都能完全掌握&lt;/strong&gt;。大多數的大領導者相信自己是無所不能的，他們知道什麼是對成員及狀況最好的處置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的小領導者總是會先詢問成員的意見，即使他們覺得他們已經知道結果。Anithia, 一位德商公司在美國的軟體設計師，在開始計畫之前一定會先驗證她對同事們想法的假設是否正確。當她被指派去帶領一個開發網路軟體的計畫時，她在第一次的會議就先詢問成員們對於工作角色和任務的意見。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『John, 在上次和你一起執行計畫時，你曾提到你希望能有更多的硬體經驗，目前還是這樣嗎？因為這個計畫硬體的部份非常重要。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anithia像一個認知心理學家一樣暫停自己的假設，提出一些開放性的問題，讓成員們可以表達他們目前具備的技能以及他們對於計畫的期望及需求。因此，她可以將任務的分配和成員的能力及興趣做更好的配合。她希望能夠避免將她的同事定型，不要像好萊塢製作人一樣製造演員的刻板印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，身為員工不可能總是獲得所有想要任務與福利。但是，沒有正式職權的小領導者可以藉由真誠的聆聽及試著滿足部份的需求來贏得認同。同時這個努力溝通的過程也可以為計畫打下互信的基礎，幫助度過計畫遇到困難時無可避免的壓力。在某一個技術領域展現優越的實力可能可以幫助一個傑出的工程師被指派為團隊的領導者。但是小領導者知道階層的力量並不能延伸到人際關係這一方面。他們會試著創造出一種氣氛，讓成員們感受到『我們是在同一艘船上』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anithia所領導的計畫後來客戶的反應非常好。在年終慶功的晚宴上，北美部門的總裁對Anithia大加讚賞，邀請她一起到台上來表揚這個計畫及她以前所領導計畫的成功。他說：『如果我們公司有500個像Anithia這樣的人，控制整個北美市場是遲早的事。』 然後，他請Anithia講幾句話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像許多演員獲得奧斯卡獎時一樣，Anithia可以很快的講一些感謝上司及成員的話。而她卻不是這樣做。她邀請了所有的團隊成員一起到台上來，請其中的一位將所有的人介紹給大家，然後她說：『這個計畫是我們共同努力的成果，沒有每一個人的貢獻，不可能有今天的成功，我們對於這個計畫感到很驕傲，非常高興你們也這樣想。』然後他們一起對大家鞠了一個躬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. 精明 (Street smarts)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人多半太專注在討人喜歡，以為這樣是在職場中快速升遷的方法。他們要不就是對於辦公室內的政治問題太過關心，要不就是故意裝作完全不在乎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的員工了解任何的組織中都有許多正當而互相競爭的利益。藉由他們對組織運作的理解力，可以幫助他們在這些互相牴觸的競爭中，促成合作，凸顯衝突的部份，並且讓任務順利完成。這個動作包含了具備處理個人及團隊動態的傑出運作能力，知道何時該避免衝突，何時該正面對決，同時知道如何將可能的敵人轉化為盟友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;記得Sarah嗎？在第4項工作策略中提到的傑出軟體開發工程師。雖然她的同事都覺得她瘋了，她仍然自願請調到測試部門。這個動作不但讓她對她的工作有不同的觀點，她同時也知道那些人會和她日後的工作相關，並開始建立良好合作的關係。這種組織上的聯繫不但可以提高她的地位，還可以讓日後工作上的互動更加順利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第3項工作策略中提到的Elena，運用了大量的組織運作機智來影響她的公司，將營運的焦點轉移到ISO 9000及歐洲市場的機會。首先，她利用午餐會議的機會將她在研討會中學到的傳授給她的同事。在她對這個議題更加了解之後，她舉辦了更詳細的訓練課程。同時，她向她的上司仔細解釋這個特殊標準對公司的好處，並且藉由寄送關於業務及營收潛力的相關文件及備忘錄慢慢遊說管理階層。當然，在和更上層的管理者接觸之前她一定會先得到她上司的准許。接著她開始訓練她的其他同事如何贏得歐洲客戶的標案。由此可看出，在她試著推銷她的想法的同時，她將這個想法和公司的重要目標結合在一起。同時也很注重組織運作的禮儀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. 呈現 (Show and tell)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般員工認為呈現就是利用炫目的簡報，長篇的備忘錄，或是公開展示自己的成果來吸引管理階層的注意。他們的重心擺在自己的形象以及自己所要傳達的訊息，而不是擺在聽眾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傑出的工程師則會&lt;strong&gt;仔細篩選所要表達的資訊，以最有效，最友善的格式來傳遞訊息並說服特定的聽眾&lt;/strong&gt;。就最高層次而言，呈現的意義在於對於特定的聽眾選擇適當的訊息，或是對特定的訊息選擇適當的聽眾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呈現的重要性是無法迴避的。一位專業人員如果無法有效地以簡報的方式傳達自己的想法給其他的人，在現今的職場中要生存是相當艱苦的。對於大多數的知識工作者而言，這裡討論的重點並不是大型的演說，像比爾蓋茲在超大型的會議中心以最先進的多媒體設備及電腦特效所做的展示。而是針對在公司內部的小型會議室中，對5至20位聽眾所做的簡報。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;簡報的聽眾多半是同事，上司，或是客戶。而內容多半是技術性的或是與產品相關的議題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對傑出的專業人員而言，簡報準備的過程比較複雜。我們的研究觀察到呈現的表達方式會逐漸修正，由單純的傳達資訊轉變為對訊息的塑造。傑出的工程師通常精通&lt;strong&gt;將訊息傳達給特定的對象，說服聽眾接受所要表達內容，及事先對可能產生的批評做出準備的能力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人最常見的錯誤會發生在由單純的資訊傳達，提升到試圖運用這個訊息發揮影響力時。在這個過程中，他們聽眾的組成已經大不相同了。然而，他們呈現的風格及的結構卻維持和原來一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一位財星500大企業的勞工關係經理在和公司的工會協商新的合約時，面臨了必須降低醫療照顧成本的問題，他以極佳的呈現方式來解決這個問題。在這個協商的過程中，他所擬定的計畫必須同時被公司的最高主管及工會接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的主要處理方式是&lt;strong&gt;將相同的資訊塑造成完全不同的表現方式&lt;/strong&gt;。首先他針對一群較低階的工會職員進行為期一週溝通，每天簡報一小部份的資訊。他發給他們清晰而容易閱讀的講義，讓他們可以複製給所有的工會成員。講義的內容淺顯得讓人可以快速理解。這個呈現的主軸在於傳達一個訊息，如果工會同意改變醫療照顧的計畫。公司承諾將所省下來的資金用來更新老舊的工廠設備，使得工廠更具競爭力。同時降低關場及失業的風險。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而他稍早對公司的執行長及副總裁所做的簡報基本上含有相同的資訊，但是卻用完全不同的方式來包裝。首先，和對工會簡報相比最大的不同是互動的時間少了很多。因此，大部分的資訊包含在一份詳細的報告中。他以其中有一個很具有說服力的章節來建議接受新的計畫。此外，他有一個小時的時間可以對公司的執行長及董事長進行簡報來加強他的論點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在簡報中強調，如果管理階層執意改變醫療照顧計畫而沒有任何有創意的補償計畫，工會將不會同意而使協商幾乎不可能進行。他提醒公司目前才剛進入一個快速成長期，股東們可能無法忍受員工罷工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然雙方陣營都對他的計畫有一些批評，然而，這位優秀的協商者已經將這個計畫的基礎打得很穩固了。到了最後，管理階層及工會都接受了他的建議案，只做了小部份的更動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這個案例中有許多值得學習的呈現技巧。但是其中最重要的，也是一般人和高手最大的不同點在於：&lt;strong&gt;了解你的聽眾，並且藉此塑造所要傳達的訊息&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meara的工作是設計影像傳輸軟體，可以透過電話線路在醫院的急診室之間傳遞X光片，心電圖指數，及即時的電視畫面。她用了一個電視短片作為簡報的開頭，來對急診室醫師及醫院主管介紹她的團隊所設計的最新軟體。短片以汽車的緊急煞車聲和救護車的警報聲開始，一個小孩被緊急送入急診室，一位醫師開啟她們公司的儀器並且說他只有幾分鐘的時間可以來挽救一條年輕的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她說：『我們目前的進展可能可以挽救這個孩子，或是你的孩子的生命。在我們計畫進行中，我們不斷的觀看這個短片來提醒自己，盡量將產品做到最好有多重要。現在，請和我們分享我們的成果。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了展現新的軟體和之前版本的差異，Meara使用了電子計時器搭配心跳聲做示範。首先，她使用舊版的軟體，在所有的聽眾還在等待螢幕上慢慢傳來的畫面時，計時器已經跑完了，心跳聲停止了，手術室的警告燈也熄滅了。而當使用新的軟體展示時，畫面傳輸的速度變快，在計時器停止之前已經完成影像的傳輸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後Meara向她的聽眾解釋在產品開發的過程中為了縮短傳輸時間所做的努力。包含了那些嘗試是有幫助的，那些則沒有用，以及其中的原因。她將技術上的論點和醫療專業人員挽救性命的過程戲劇化地編織在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meara藉著讓她的聽眾們感受到自己的孩子被送進急診室的恐懼，吸引聽眾們的注意力到公司的產品。然後戲劇性地展示了新產品的價值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成為閃亮的明星&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們對於我們的生產力提昇計畫做了長期的成效評估。觀察工程師們在學習了這些工作策略之前和之後生產力的差異。在過去的7年之中，有超過1000位美國及歐洲的專業工作者受過這個訓練。這個訓練課程曾經授權給專業的訓練機構，同時也有大學將這套計畫用於課堂上以及職員的成長計畫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了提供評估的基準，我們訪問了主管，傑出的工程師，及一般的員工，請他們列出明顯顯示出生產力提昇的衡量標準。在經過許多次的反覆實驗之後，我們確認了滿足這些衡量標準的員工，在生產力上確實有明顯的提昇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然後我們訪問了300位參加者及300位沒有參加人員的直接主管，根據這些衡量標準來評分，第一次評分是在參與計畫之前，第二次則是在完成計畫之後8個月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這個主管評分的分析中，參與計畫的人員在生產力上都有顯著的提昇。參加過這個訓練的工程師不但解決問題的速度變快，工作產出的品質也提昇了，同時不斷地讓他們的客戶感到驚喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個傑出工作策略的計畫並不是用來矯正生產力低落的員工。參與計畫的人員中，有30%是本來表現就已經很優秀了。然而，他們生產力的提昇仍然是相當顯著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生產力提昇最顯著的是女性及少數民族的工程師。根據他們上司的說法，參與計畫前後的生產力差異平均值可以達到400%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個訓練計畫的成功驗證了我們研究的主要發現。要大幅提昇生產力並不需要魔法。當一個工程師表現平平時，通常不是因為他的能力不足。而是因為他從來沒有學過可以提高他生產力的工作策略。一旦他了解了這些策略，他就開始邁向傑出之路。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工作與生活</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2007/2007-11-02-402/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2007 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2007/2007-11-02-402/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天同事分享的文章，寫的很棒，活出自己才是真正的成功：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HP中国前总裁孙振耀致大话IT网友：关于工作与生活&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有个有趣的观察，外企公司多的是25-35岁的白领，40岁以上的员工很少，二三十岁的外企员工是意气风发的，但外企公司40岁附近的经理人是很尴尬的。我见过的40岁附近的外企经理人大多在一直跳槽，最后大多跳到民企，比方说，唐骏。外企员工的成功很大程度上是公司的成功，并非个人的成功，西门子的确比国美大，但并不代表西门子中国经理比国美的老板强，甚至可以说差得很远。而进外企的人往往并不能很早理解这一点，把自己的成功90％归功于自己的能力，实际上，外企公司随便换个中国区总经理并不会给业绩带来什么了不起的影响。好了问题来了，当这些经理人40多岁了，他们的薪资要求变得很高，而他们的才能其实又不是那么出众，作为外企公司的老板，你会怎么选择？有的是只要不高薪水的，要出位的精明强干精力冲沛的年轻人，有的是，为什么还要用你？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从上面这个例子，其实可以看到我们的工作轨迹，二三十岁的时候，生活的压力还比较小，身体还比较好，上面的父母身体还好，下面又没有孩子，不用还房贷，也没有孩子要上大学，当个外企小白领还是很光鲜的，挣得不多也够花了。但是人终归要结婚生子，终归会老，到了40岁，父母老了，要看病要吃药，要有人看护，自己要还房贷，要过基本体面的生活，要养小孩……那个时候需要挣多少钱才够花才重要。所以，看待工作，眼光要放远一点，一时的谁高谁低并不能说明什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度上来说，我不太赞成过于关注第一份工作的薪水，更没有必要攀比第一份工作的薪水，这在刚刚出校园的学生中间是很常见的。正常人大概要工作35年，这好比是一场马拉松比赛，和真正的马拉松比赛不同的是，这次比赛没有职业选手，每个人都只有一次机会。要知到，有很多人甚至坚持不到终点，大多数人最后是走到终点的，只有少数人是跑过终点的，因此在刚开始的时候，去抢领先的位置并没有太大的意义。刚进社会的时候如果进500强公司，大概能拿到3k-6k/月的工资，有些特别技术的人才可能可以到8k/月，可问题是，5年以后拿多少？估计5k-10k了不起了。起点虽然高，但增幅有限，而且，后面的年轻人追赶的压力越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我前两天问我的一个销售，你会的这些东西一个新人2年就都学会了，但新人所要求的薪水却只是你的一半，到时候，你怎么办？
职业生涯就像一场体育比赛，有初赛、复赛、决赛。初赛的时候大家都刚刚进社会，大多数都是实力一般的人，这时候努力一点认真一点很快就能让人脱颖而出，于是有的人二十多岁做了经理，有的人迟些也终于赢得了初赛，三十多岁成了经理。然后是复赛，能参加复赛的都是赢得初赛的，每个人都有些能耐，在聪明才智上都不成问题，这个时候再想要胜出就不那么容易了，单靠一点点努力和认真还不够，要有很强的坚忍精神，要懂得靠团队的力量，要懂得收服人心，要有长远的眼光……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看上去赢得复赛并不容易，但，还不是那么难。因为这个世界的规律就是给人一点成功的同时让人骄傲自满，刚刚赢得初赛的人往往不知道自己赢得的仅仅是初赛，有了一点小小的成绩大多数人都会骄傲自满起来，认为自己已经懂得了全部，不需要再努力再学习了，他们会认为之所以不能再进一步已经不是自己的原因了。虽然他们仍然不好对付，但是他们没有耐性，没有容人的度量，更没有清晰长远的目光。就像一只愤怒的斗牛，虽然猛烈，最终是会败的，而赢得复赛的人则象斗牛士一样，不急不躁，跟随着自己的节拍，慢慢耗尽对手的耐心和体力。赢得了复赛以后，大约已经是一位很了不起的职业经理人了，当上了中小公司的总经理，大公司的副总经理，主管着每年几千万乃至几亿的生意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终的决赛来了，说实话我自己都还没有赢得决赛，因此对于决赛的决胜因素也只能凭自己的猜测而已，这个时候的输赢或许就像武侠小说里写得那样，大家都是高手，只能等待对方犯错了，要想轻易击败对手是不可能的，除了使上浑身解数，还需要一点运气和时间。世界的规律依然发挥着作用，赢得复赛的人已经不只是骄傲自满了，他们往往刚愎自用，听不进去别人的话，有些人的脾气变得暴躁，心情变得浮躁，身体变得糟糕，他们最大的敌人就是他们自己，在决赛中要做的只是不被自己击败，等着别人被自己击败。这和体育比赛是一样的，最后高手之间的比赛，就看谁失误少谁就赢得了决赛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根源&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你工作快乐么？你的工作好么？
有没有觉得干了一段时间以后工作很不开心？有没有觉得自己入错了行？有没有觉得自己没有得到应有的待遇？有没有觉得工作像一团乱麻每天上班都是一种痛苦？有没有很想换个工作？有没有觉得其实现在的公司并没有当初想象得那么好？有没有觉得这份工作是当初因为生存压力而找的，实在不适合自己？你从工作中得到你想要得到的了么？你每天开心么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大话IT上愤怒的人很多，你有没有想过，你为什么不快乐？你为什么愤怒？
其实，你不快乐的根源，是因为你不知道要什么！你不知道要什么，所以你不知道去追求什么，你不知道追求什么，所以你什么也得不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总觉得，职业生涯首先要关注的是自己，自己想要什么？大多数人大概没想过这个问题，唯一的想法只是——我想要一份工作，我想要一份不错的薪水，我知道所有人对于薪水的渴望，可是，你想每隔几年重来一次找工作的过程么？你想每年都在这种对于工作和薪水的焦急不安中度过么？不想的话，就好好想清楚。饮鸩止渴，不能因为口渴就拼命喝毒药。越是焦急，越是觉得自己需要一份工作，越饥不择食，越想不清楚，越容易失败，你的经历越来越差，下一份工作的人看着你的简历就皱眉头。于是你越喝越渴，越渴越喝，陷入恶性循环。最终只能哀叹世事不公或者生不逢时，只能到大话IT上来发泄一把，在失败者的共鸣当中寻求一点心理平衡罢了。大多数人都有生存压力，我也是，有生存压力就会有很多焦虑，积极的人会从焦虑中得到动力，而消极的人则会因为焦虑而迷失方向。所有人都必须在压力下做出选择，这就是世道，你喜欢也罢不喜欢也罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般我们处理的事情分为重要的事情和紧急的事情，如果不做重要的事情就会常常去做紧急的事情。比如锻炼身体保持健康是重要的事情，而看病则是紧急的事情。如果不锻炼身体保持健康，就会常常为了病痛烦恼。又比如防火是重要的事情，而救火是紧急的事情，如果不注意防火，就要常常救火。找工作也是如此，想好自己究竟要什么是重要的事情，找工作是紧急的事情，如果不想好，就会常常要找工作。往往紧急的事情给人的压力比较大，迫使人们去赶紧做，相对来说重要的事情反而没有那么大的压力，大多数人做事情都是以压力为导向的，压力之下，总觉得非要先做紧急的事情，结果就是永远到处救火，永远没有停歇的时候。（很多人的工作也像是救火队一样忙碌痛苦，也是因为工作中没有做好重要的事情。）那些说自己活在水深火热为了生存顾不上那么多的朋友，今天找工作困难是当初你们没有做重要的事情，是结果不是原因。如果今天你们还是因为急于要找一份工作而不去思考，那么或许将来要继续承受痛苦找工作的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我始终觉得我要说的话题，沉重了点，需要很多思考，远比唐笑打武警的话题来的枯燥乏味，但是，天下没有轻松的成功，成功，要付代价。请先忘记一切的生存压力，想想这辈子你最想要的是什么？所以，最要紧的事情，先想好自己想要什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是好工作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当初微软有个唐骏，很多大学里的年轻人觉得这才是他们向往的职业生涯，我在清华bbs里发的帖子被这些学子们所不屑，那个时候学生们只想出国或者去外企，不过如今看来，我还是对的，唐骏去了盛大，陈天桥创立的盛大，一家民营公司。一个高学历的海归在500强的公司里拿高薪水，这大约是很多年轻人的梦想，问题是，每年毕业的大学生都在做这个梦，好的职位却只有500个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人都是要面子的，也是喜欢攀比的，即使在工作上也喜欢攀比，不管那是不是自己想要的。大家认为外企公司很好，可是好在哪里呢？好吧，他们在比较好的写字楼，这是你想要的么？他们出差住比较好的酒店，这是你想要的么？别人会羡慕一份外企公司的工作，这是你想要的么？那一切都是给别人看的，你干吗要活得那么辛苦给别人看？另一方面，他们薪水福利一般，并没有特别了不起，他们的晋升机会比较少，很难做到很高阶的主管，他们虽然厌恶常常加班，却不敢不加班，因为“你不干有得是人干”，大部分情况下会找个台湾人香港人新加坡人来管你，而这些人又往往有些莫名其妙的优越感。你想清楚了么？500强一定好么？找工作究竟是考虑你想要什么，还是考虑别人想看什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的大学同学们大多数都到美国了，甚至毕业这么多年了，还有人最近到国外去了。出国真的有那么好么？我的大学同学们，大多数还是在博士、博士后、访问学者地挣扎着，至今只有一个正经在一个美国大学里拿到个正式的教职。国内的教授很难当么？我有几个表亲也去了国外了，他们的父母独自在国内，没有人照顾，有好几次人在家里昏倒都没人知道，出国，真的这么光彩么？就像有人说的“很多事情就像看A片，看的人觉得很爽，做的人未必。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总想找到那个最好的，可是，什么是最好的？你觉得是最好的那个，是因为你的确了解，还是因为别人说他是最好的？即使他对于别人是最好的，对于你也一定是最好的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于自己想要什么，自己要最清楚，别人的意见并不是那么重要。很多人总是常常被别人的意见所影响，亲戚的意见，朋友的意见，同事的意见……问题是，你究竟是要过谁的一生？人的一生不是父母一生的续集，也不是儿女一生的前传，更不是朋友一生的外篇，只有你自己对自己的一生负责，别人无法也负不起这个责任。自己做的决定，至少到最后，自己没什么可后悔。对于大多数正常智力的人来说，所做的决定没有大的对错，无论怎么样的选择，都是可以尝试的。比如你没有考自己上的那个学校，没有入现在这个行业，这辈子就过不下去了？就会很失败？不见得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想，好工作，应该是适合你的工作，具体点说，应该是能给你带来你想要的东西的工作，你或许应该以此来衡量你的工作究竟好不好，而不是拿公司的大小，规模，外企还是国企，是不是有名，是不是上市公司来衡量。小公司，未必不是好公司，赚钱多的工作，也未必是好工作。你还是要先弄清楚你想要什么，如果你不清楚你想要什么，你就永远也不会找到好工作，因为你永远只看到你得不到的东西，你得到的，都是你不想要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能，最好的，已经在你的身边，只是，你还没有学会珍惜。人们总是盯着得不到的东西，而忽视了那些已经得到的东西。
普通人
我发现中国人的励志和国外的励志存在非常大的不同，中国的励志比较鼓励人立下大志愿，卧薪尝胆，有朝一日成富成贵。而国外的励志比较鼓励人勇敢面对现实生活，面对普通人的困境，虽然结果也是成富成贵，但起点不一样，相对来说，我觉得后者在操作上更现实，而前者则需要用999个失败者来堆砌一个成功者的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都是普通人，普通人的意思就是，概率这件事是很准的。因此，我们不会买彩票中500万，我们不会成为比尔盖茨或者李嘉诚，我们不会坐飞机掉下来，我们当中很少的人会创业成功，我们之中有30％的人会离婚，我们之中大部分人会活过65岁……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以请你在想自己要什么的时候，要得“现实”一点，你说我想要做李嘉诚，抱歉，我帮不上你。成为比尔盖茨或者李嘉诚这种人，是靠命的，看我写的这篇文章绝对不会让你成为他们，即使你成为了他们，也绝对不是我这篇文章的功劳。“王侯将相宁有种乎”但真正当皇帝的只有一个人，王侯将相，人也不多。目标定得高些对于喜欢挑战的人来说有好处，但对于大多数普通人来说，反而比较容易灰心沮丧，很容易就放弃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回过头来说，李嘉诚比你有钱大致50万倍，他比你更快乐么？或许。有没有比你快乐50万倍，一定没有。他比你最多也就快乐一两倍，甚至有可能还不如你快乐。寻找自己想要的东西不是和别人比赛，比谁要得更多更高，比谁的目标更远大。虽然成为李嘉诚这个目标很宏大，但你并不见得会从这个目标以及追求目标的过程当中获得快乐，而且基本上你也做不到。你必须听听你内心的声音，寻找真正能够使你获得快乐的东西，那才是你想要的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你想要的东西，或者我们把它称之为目标，目标其实并没有高低之分，你不需要因为自己的目标没有别人远大而不好意思，达到自己的目标其实就是成功，成功有大有小，快乐却是一样的。我们追逐成功，其实追逐的是成功带来的快乐，而非成功本身。职业生涯的道路上，我们常常会被攀比的心态蒙住眼睛，忘记了追求的究竟是什么，忘记了是什么能使我们更快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会上一夜暴富的新闻很多，这些消息，总会在我们的心里面掀起很多涟漪，涟漪多了就变成惊涛骇浪，心里的惊涛骇浪除了打翻承载你目标的小船，并不会使得你也一夜暴富。“只见贼吃肉，不见贼挨揍。”我们这些普通人既没有当贼的勇气，又缺乏当贼的狠辣绝决，虽然羡慕吃肉，却更害怕挨揍，偶尔看到几个没挨揍的贼就按奈不住，或者心思活动，或者大感不公，真要叫去做贼，却也不敢。
我还是过普通人的日子，要普通人的快乐，至少，晚上睡得着觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跳槽与积累&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要说明，工作是一件需要理智的事情，所以不要在工作上耍个性，大话IT上或许会有人觉得你很有个性而叫好，煤气公司电话公司不会因为觉得你很有个性而免了你的帐单。当你很帅地炒掉了你的老板，当你很酷地挖苦了一番招聘的HR，账单还是要照付，只是你赚钱的时间更少了，除了你自己，没人受损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我并不反对跳槽，但跳槽决不是解决问题的办法，而且频繁跳槽的后果是让人觉得没有忠诚度可言，而且不能安心工作。现在很多人从网上找工作，很多找工作的网站常常给人出些馊主意，要知道他们是盈利性企业，当然要从自身盈利的角度来考虑，大家越是频繁跳槽频繁找工作他们越是生意兴隆，所以鼓动人们跳槽是他们的工作。所以他们会常常告诉你，你拿的薪水少了，你享受的福利待遇差了，又是“薪情快报”又是“赞叹自由奔放的灵魂”。至于是否会因此让你不能安心，你跳了槽是否解决问题，是否更加开心，那个，他们管不着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要跳槽肯定是有问题，一般来说问题发生了，躲是躲不开的，很多人跳槽是因为这样或者那样的不开心，如果这种不开心，在现在这个公司不能解决，那么在下一个公司多半也解决不掉。你必须相信，90%的情况下，你所在的公司并没有那么烂，你认为不错的公司也没有那么好。就像围城里说的，“城里的人拼命想冲出来，而城外的人拼命想冲进去。”每个公司都有每个公司的问题，没有问题的公司是不存在的。换个环境你都不知道会碰到什么问题，与其如此，不如就在当下把问题解决掉。很多问题当你真的想要去解决的时候，或许并没有那么难。有的时候你觉得问题无法解决，事实上，那只是“你觉得”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生的曲线应该是曲折向上的，偶尔会遇到低谷但大趋势总归是曲折向上的，而不是象脉冲波一样每每回到起点，我见过不少面试者，30多岁了，四五份工作经历，每次多则3年，少则1年，30多岁的时候回到起点从一个初级职位开始干起，拿基本初级的薪水，和20多岁的年轻人一起竞争，不觉得有点辛苦么？这种日子好过么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我非常不赞成在一个行业超过3年以后换行业，基本上，35岁以前我们的生存资本靠打拼，35岁以生存的资本靠的就是积累，这种积累包括人际关系，经验，人脉，口碑……如果常常更换行业，代表几年的积累付之东流，一切从头开始，如果换了两次行业，35岁的时候大概只有5年以下的积累，而一个没有换过行业的人至少有了10年的积累，谁会占优势？工作到2-3年的时候，很多人觉得工作不顺利，好像到了一个瓶颈，心情烦闷，就想辞职，乃至换一个行业，觉得这样所有一切烦恼都可以抛开，会好很多。其实这样做只是让你从头开始，到了时候还是会发生和原来行业一样的困难，熬过去就向上跨了一大步，要知道每个人都会经历这个过程，每个人的职业生涯中都会碰到几个瓶颈，你熬过去了而别人没有熬过去你就领先了。跑长跑的人会知道，开始的时候很轻松，但是很快会有第一次的难受，但过了这一段又能跑很长一段，接下来会碰到第二次的难受，坚持过了以后又能跑一段，如此往复，难受一次比一次厉害，直到坚持不下去了。大多数人第一次就坚持不了了，一些人能坚持到第二次，第三次虽然大家都坚持不住了，可是跑到这里的人也没几个了，这点资本足够你安稳活这一辈子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一份工作到两三年的时候，大部分人都会变成熟手，这个时候往往会陷入不断的重复，有很多人会觉得厌倦，有些人会觉得自己已经搞懂了一切，从而懒得去寻求进步了。很多时候的跳槽是因为觉得失去兴趣了，觉得自己已经完成比赛了。其实这个时候比赛才刚刚开始，工作两三年的人，无论是客户关系，人脉，手下，和领导的关系，在业内的名气……还都是远远不够的，但稍有成绩的人总是会自我感觉良好的，每个人都觉得自己跟客户关系铁得要命，觉得自己在业界的口碑好得很。其实可以肯定地说，一定不是，这个时候，还是要拿出前两年的干劲来，稳扎稳打，积累才刚刚开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你足够了解你的客户吗？你知道他最大的烦恼是什么吗？你足够了解你的老板么？你知道他最大的烦恼是什么吗？你足够了解你的手下么？你知道他最大的烦恼是什么吗？如果你不知道，你凭什么觉得自己已经积累够了？如果你都不了解，你怎么能让他们帮你的忙，做你想让他们做的事情？如果他们不做你想让他们做的事情，你又何来的成功？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等待
这是个浮躁的人们最不喜欢的话题，本来不想说这个话题，因为会引起太多的争论，而我又无意和人争论这些，但是考虑到对于职业生涯的长久规划，这是一个躲避不了的话题，还是决定写一写，不爱看的请离开吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并不是每次穿红灯都会被汽车撞，并不是每个罪犯都会被抓到，并不是每个错误都会被惩罚，并不是每个贪官都会被枪毙，并不是你的每一份努力都会得到回报，并不是你的每一次坚持都会有人看到，并不是你每一点付出都能得到公正的回报，并不是你的每一个善意都能被理解……这个，就是世道。好吧，世道不够好，可是，你有推翻世道的勇气么？如果没有，你有更好的解决办法么？有很多时候，人需要一点耐心，一点信心。每个人总会轮到几次不公平的事情，而通常，安心等待是最好的办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多时候我们需要等待，需要耐得住寂寞，等待属于你的那一刻。周润发等待过，刘德华等待过，周星驰等待过，王菲等待过，张艺谋也等待过……看到了他们如今的功成名就的人，你可曾看到当初他们的等待和耐心？你可曾看到金马奖影帝在街边摆地摊？你可曾看到德云社一群人在剧场里给一位观众说相声？你可曾看到周星驰的角色甚至连一句台词都没有？每一个成功者都有一段低沉苦闷的日子，我几乎能想象得出来他们借酒浇愁的样子，我也能想象得出他们为了生存而挣扎的窘迫。在他们一生最中灿烂美好的日子里，他们渴望成功，但却两手空空，一如现在的你。没有人保证他们将来一定会成功，而他们的选择是耐住寂寞。如果当时的他们总念叨着“成功只是属于特权阶级的”，你觉得他们今天会怎样？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经我也不明白有些人为什么并不比我有能力却要坐在我的头上，年纪比我大就一定要当我的领导么？为什么有些烂人不需要努力就能赚钱？为什么刚刚改革开放的时候的人能那么容易赚钱，而轮到我们的时候，什么事情都要正规化了？有一天我突然想，我还在上学的时候他们就在社会里挣扎奋斗了，他们在社会上奋斗积累了十几二十年，我们新人来了，他们有的我都想要，我这不是在要公平，我这是在要抢劫。因为我要得太急，因为我忍不住寂寞。二十多岁的男人，没有钱，没有事业，却有蓬勃的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总是会遇到挫折的，人总是会有低潮的，人总是会有不被人理解的时候的，人总是有要低声下气的时候，这些时候恰恰是人生最关键的时候，因为大家都会碰到挫折，而大多数人过不了这个门槛，你能过，你就成功了。在这样的时刻，我们需要耐心等待，满怀信心地去等待，相信，生活不会放弃你，机会总会来的。至少，你还年轻，你没有坐牢，没有生治不了的病，没有欠还不起的债。比你不幸的人远远多过比你幸运的人，你还怕什么？路要一步步走，虽然到达终点的那一步很激动人心，但大部分的脚步是平凡甚至枯燥的，但没有这些脚步，或者耐不住这些平凡枯燥，你终归是无法迎来最后的那些激动人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆境，是上帝帮你淘汰竞争者的地方。要知道，你不好受，别人也不好受，你坚持不下去了，别人也一样，千万不要告诉别人你坚持不住了，那只能让别人获得坚持的信心，让竞争者看着你微笑的面孔，失去信心，退出比赛。胜利属于那些有耐心的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在最绝望的时候，我会去看电影《The Pursuit of Happyness》《Jerry Maguire》，让自己重新鼓起勇气，因为，无论什么时候，我们总还是有希望。当所有的人离开的时候，我不失去希望，我不放弃。每天下班坐在车里，我喜欢哼着《隐形的翅膀》看着窗外，我知道，我在静静等待，等待属于我的那一刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原贴里伊吉网友的话我很喜欢，抄录在这里：
每个人都希望，自己是独一无二的特殊者
含着金匙出生、投胎到好家庭、工作安排到电力局拿1w月薪这样的小概率事件，当然最好轮到自己
红军长征两万五、打成右派反革命、胼手胝足牺牲尊严去奋斗，最好留给祖辈父辈和别人
自然，不是每个吃过苦的人都会得到回报
但是，任何时代，每一个既得利益者身后，都有他的祖辈父辈奋斗挣扎乃至流血付出生命的身影
羡慕别人有个好爸爸，没什么不可以
问题是，你的下一代，会有一个好爸爸吗？
至于问到为什么不能有同样的赢面概率？我只能问：为什么物种竞争中，人和猴子不能有同样的赢面概率？
物竞天择。猴子的灵魂不一定比你卑微，但你身后有几十万年的类人猿进化积淀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入对行跟对人
在中国，大概很少有人是一份职业做到底的，虽然如此，第一份工作还是有些需要注意的地方，有两件事情格外重要，第一件是入行，第二件事情是跟人。第一份工作对人最大的影响就是入行，现代的职业分工已经很细，我们基本上只能在一个行业里成为专家，不可能在多个行业里成为专家。很多案例也证明即使一个人在一个行业非常成功，到另外一个行业，往往完全不是那么回事情，“你想改变世界，还是想卖一辈子汽水？”是乔布斯邀请百事可乐总裁约翰·斯考利加盟苹果时所说的话，结果这位在百事非常成功的约翰，到了苹果表现平平。其实没有哪个行业特别好，也没有哪个行业特别差，或许有报道说哪个行业的平均薪资比较高，但是他们没说的是，那个行业的平均压力也比较大。看上去很美的行业一旦进入才发现很多地方其实并不那么完美，只是外人看不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我自己都没有发大财，所以我的建议只是让人快乐工作的建议，不是如何发大财的建议，我们只讨论一般普通打工者的情况。我认为选择什么行业并没有太大关系，看问题不能只看眼前。比如，从前年开始，国家开始整顿医疗行业，很多医药公司开不下去，很多医药行业的销售开始转行。其实医药行业的不景气是针对所有公司的，并非针对一家公司，大家的日子都不好过，这个时候跑掉是非常不划算的，大多数正规的医药公司即使不做新生意撑个两三年总是能撑的，大多数医药销售靠工资撑个两三年也是可以撑的，国家不可能永远捏着医药行业不放的，两三年以后光景总归还会好起来的，那个时候别人都跑了而你没跑，那时的日子应该会好过很多。有的时候觉得自己这个行业不行了，问题是，再不行的行业，做得人少了也变成了好行业，当大家都觉得不好的时候，往往却是最好的时候。大家都觉得金融行业好，金融行业门槛高不说，有多少人削尖脑袋要钻进去，竞争激励，进去以后还要时时提防，一个疏忽，就被后来的人给挤掉了，压力巨大，又如何谈得上快乐？也就未必是“好”工作了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太阳能这个东西至今还不能进入实际应用的阶段，但是中国已经有7家和太阳能有关的公司在纽交所上市了，国美苏宁永乐其实是贸易型企业，也能上市，鲁泰纺织连续10年利润增长超过50%，卖茶的一茶一座，卖衣服的海澜之家都能上市……其实选什么行业真的不重要，关键是怎么做。事情都是人做出来的，关键是人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一点是需要记住的，这个世界上，有史以来直到我们能够预见得到的未来，成功的人总是少数，有钱的人总是少数，大多数人是一般的，普通的，不太成功的。因此，大多数人的做法和看法，往往都不是距离成功最近的做法和看法。因此大多数人说好的东西不见得好，大多数人说不好的东西不见得不好。大多数人都去炒股的时候说明跌只是时间问题，大家越是热情高涨的时候，跌的日子越近。大多数人买房子的时候，房价不会涨，而房价涨的差不多的时候，大多数人才开始买房子。不会有这样一件事情让大家都变成功，发了财，历史上不曾有过，将来也不会发生。有些东西即使一时运气好得到了，还是会在别的时候别的地方失去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年轻人在职业生涯的刚开始，尤其要注意的是，要做对的事情，不要让自己今后几十年的人生总是提心吊胆，更不值得为了一份工作赔上自己的青春年华。我的公司是个不行贿的公司，以前很多人不理解，甚至自己的员工也不理解，不过如今，我们是同行中最大的企业，客户乐意和我们打交道，尤其是在国家打击腐败的时候，每个人都知道我们做生意不给钱的名声，都敢于和我们做生意。而勇于给钱的公司，不是倒了，就是跑了，要不就是每天睡不好觉，人还是要看长远一点。很多时候，看起来最近的路，其实是最远的路，看起来最远的路，其实是最近的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟对人是说，入行后要跟个好领导好老师，刚进社会的人做事情往往没有经验，需要有人言传身教。对于一个人的发展来说，一个好领导是非常重要的。所谓“好”的标准，不是他让你少干活多拿钱，而是以下三个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，好领导要有宽广的心胸，如果一个领导每天都会发脾气，那几乎可以肯定他不是个心胸宽广的人，能发脾气的时候却不发脾气的领导，多半是非常厉害的领导。中国人当领导最大的毛病是容忍不了能力比自己强的人，所以常常可以看到的一个现象是，领导很有能力，手下一群庸才或者手下一群闲人。如果看到这样的环境，还是不要去的好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，领导要愿意从下属的角度来思考问题，这一点其实是从面试的时候就能发现的，如果这位领导总是从自己的角度来考虑问题，几乎不听你说什么，这就危险了。从下属的角度来考虑问题并不代表同意下属的说法，但他必须了解下属的立场，下属为什么要这么想，然后他才有办法说服你，只关心自己怎么想的领导往往难以获得下属的信服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，领导敢于承担责任，如果出了问题就把责任往下推，有了功劳就往自己身上揽，这样的领导不跟也罢。选择领导，要选择关键时刻能抗得住的领导，能够为下属的错误买单的领导，因为这是他作为领导的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有可能，你碰不到好领导，因为，中国的领导往往是屁股决定脑袋的领导，因为他坐领导的位置，所以他的话就比较有道理，这是传统观念官本位的误区，可能有大量的这种无知无能的领导，只是，这对于你其实是好事，如果将来有一天你要超过他，你希望他比较聪明还是比较笨？相对来说这样的领导其实不难搞定，只是你要把自己的身段放下来而已。多认识一些人，多和比自己强的人打交道，同样能找到好的老师，不要和一群同样郁闷的人一起控诉社会，控诉老板，这帮不上你，只会让你更消极。和那些比你强的人打交道，看他们是怎么想的，怎么做的，学习他们，然后跟更强的人打交道。
]
选择
我们每天做的最多的事情，其实是选择，因此在谈职业生涯的时候不得不提到这个话题。
我始终认为，在很大的范围内，我们究竟会成为一个什么样的人，决定权在我们自己，每天我们都在做各种各样的选择，我可以不去写这篇文章，去别人的帖子拍拍砖头，也可以写下这些文字，帮助别人的同时也整理自己的思路，我可以多注意下格式让别人易于阅读，也可以写成一堆，我可以就这样发上来，也可以在发以前再看几遍，你可以选择不刮胡子就去面试，也可以选择出门前照照镜子……每天，每一刻我们都在做这样那样的决定，我们可以漫不经心，也可以多花些心思，成千上万的小选择累计起来，就决定了最终我们是个什么样的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从某种意义上来说我们的未来不是别人给的，是我们自己选择的，很多人会说我命苦啊，没得选择阿，如果你认为“去微软还是去IBM”“上清华还是上北大”“当销售副总还是当厂长”这种才叫选择的话，的确你没有什么选择，大多数人都没有什么选择。但每天你都可以选择是否为客户服务更周到一些，是否对同事更耐心一些，是否把工作做得更细致一些，是否把情况了解得更清楚一些，是否把不清楚的问题再弄清楚一些……你也可以选择在是否在痛苦中继续坚持，是否抛弃掉自己的那些负面的想法，是否原谅一个人的错误，是否相信我在这里写下的这些话，是否不要再犯同样的错误……生活每天都在给你选择的机会，每天都在给你改变自己人生的机会，你可以选择赖在地上撒泼打滚，也可以选择咬牙站起来。你永远都有选择。有些选择不是立杆见影的，需要累积，比如农民可以选择自己常常去浇地，也可以选择让老天去浇地，诚然你今天浇水下去苗不见得今天马上就长出来，但常常浇水，大部分苗终究会长出来的，如果你不浇，收成一定很糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天生活都在给你机会，他不会给你一叠现金也不会拱手送你个好工作，但实际上，他还是在给你机会。我的家庭是一个普通的家庭，没有任何了不起的社会关系，我的父亲在大学毕业以后就被分配到了边疆，那个小县城只有一条马路，他们那一代人其实比我们更有理由抱怨，他们什么也没得到，年轻的时候文化大革命，书都没得读，支援边疆插队落户，等到老了，却要给年轻人机会了。他有足够的理由象成千上万那样的青年一样坐在那里抱怨生不逢时，怨气冲天。然而在分配到边疆的十年之后，国家恢复招研究生，他考回了原来的学校。研究生毕业，他被分配到了安徽一家小单位里，又是3年以后，国家第一届招收博士生，他又考回了原来的学校，成为中国第一代博士，那时的他比现在的我年纪还大。生活并没有放弃他，他也没有放弃生活。10年的等待，他做了他自己的选择，他没有放弃，他没有破罐子破摔，所以时机到来的时候，他改变了自己的人生。你最终会成为什么样的人，就决定在你的每个小小的选择之间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你选择相信什么？你选择和谁交朋友？你选择做什么？你选择怎么做？……我们面临太多的选择，而这些选择当中，意识形态层面的选择又远比客观条件的选择来得重要得多，比如选择做什么产品其实并不那么重要，而选择怎么做才重要。选择用什么人并不重要，而选择怎么带这些人才重要。大多数时候选择客观条件并不要紧，大多数关于客观条件的选择并没有对错之分，要紧的是选择怎么做。一个大学生毕业了，他要去微软也好，他要卖猪肉也好，他要创业也好，他要做游戏代练也好，只要不犯法，不害人，都没有什么关系，要紧的是，选择了以后，怎么把事情做好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了这些，你还可以选择时间和环境，比如，你可以选择把这辈子最大的困难放在最有体力最有精力的时候，也可以走一步看一步，等到了40岁再说，只是到了40多岁，那正是一辈子最脆弱的时候，上有老下有小，如果在那个时候碰上了职业危机，实在是一件很苦恼的事情。与其如此不如在20多岁30多岁的时候吃点苦，好让自己脆弱的时候活得从容一些。你可以选择在温室里成长，也可以选择到野外磨砺，你可以选择在办公室吹冷气的工作，也可以选择40度的酷热下，去见你的客户，只是，这一切最终会累积起来，引导你到你应得的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不敢说所有的事情你都有得选择，但是绝大部分事情你有选择，只是往往你不把这当作一种选择。认真对待每一次选择，才会有比较好的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择职业
职业的选择，总的来说，无非就是销售、市场、客服、物流、行政、人事、财务、技术、管理几个大类，有个有趣的现象就是，500强的CEO当中最多的是销售出身，第二多的人是财务出身，这两者加起来大概超过95％。现代IT行业也有技术出身成为老板的，但实际上，后来他们还是从事了很多销售和市场的工作，并且表现出色，公司才获得了成功，完全靠技术能力成为公司老板的，几乎没有。这是有原因的，因为销售就是一门跟人打交道的学问，而管理其实也是跟人打交道的学问，这两者之中有很多相通的东西，他们的共同目标就是“让别人去做某件特定的事情。”而财务则是从数字的层面了解生意的本质，从宏观上看待生意的本质，对于一个生意是否挣钱，是否可以正常运作有着最深刻的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司小的时候是销售主导公司，而公司大的时候是财务主导公司，销售的局限性在于只看人情不看数字，财务的局限性在于只看数字不看人情。公司初期，运营成本低，有订单就活得下去，跟客户也没有什么谈判的条件，别人肯给生意做已经谢天谢地了，这个时候订单压倒一切，客户的要求压倒一切，所以当然要顾人情。公司大了以后，一切都要规范化，免得因为不规范引起一些不必要的风险，同时运营成本也变高，必须提高利润率，把有限的资金放到最有产出的地方。对于上市公司来说，股东才不管你客户是不是最近出国，最近是不是那个省又在搞严打，到了时候就要把业绩拿出来，拿不出来就抛股票，这个时候就是数字压倒一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两天听到有人说一句话觉得很有道理，开始的时候我们想“能做什么？”，等到公司做大了有规模了，我们想“不能做什么。”很多人在工作中觉得为什么领导这么保守，这也不行那也不行，错过很多机会。很多时候是因为，你还年轻，你想的是“能做什么”，而作为公司领导要考虑的方面很多，他比较关心“不能做什么”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我并非鼓吹大家都去做销售或者财务，究竟选择什么样的职业，和你究竟要选择什么样的人生有关系，有些人就喜欢下班按时回家，看看书听听音乐，那也挺好，但就不适合找个销售的工作了，否则会是折磨自己。有些人就喜欢出风头，喜欢成为一群人的中心，如果选择做财务工作，大概也干不久，因为一般老板不喜欢财务太积极，也不喜欢财务话太多。先想好自己要过怎样的人生，再决定要找什么样的职业。有很多的不快乐，其实是源自不满足，而不满足，很多时候是源自于心不定，而心不定则是因为不清楚究竟自己要什么，不清楚要什么的结果就是什么都想要，结果什么都没得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想，我们还是因为生活而工作，不是因为工作而生活，生活是最要紧的，工作只是生活中的一部分。我总是觉得生活的各方方面都是相互影响的，如果生活本身一团乱麻，工作也不会顺利。所以要有娱乐、要有社交、要锻炼身体，要有和睦的家庭……最要紧的，要开心，我的两个销售找我聊天，一肚子苦水，我问他们，2年以前，你什么都没有，工资不高，没有客户关系，没有业绩，处于被开的边缘，现在的你比那时条件好了很多，为什么现在却更加不开心了？如果你做得越好越不开心，那你为什么还要工作？首先的首先，人还是要让自己高兴起来，让自己心态好起来，这种发自内心的改变会让你更有耐心，更有信心，更有气质，更能包容……否则，看看镜子里的你，你满意么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人会说，你说得容易，我每天加班，不加班老板就会把我炒掉，每天累得要死，哪有时间娱乐、社交、锻炼？那是人们把目标设定太高的缘故，如果你还在动不动就会被老板炒掉的边缘，那么你当然不能设立太高的目标，难道你还想每天去打高尔夫？你没时间去健身房锻炼身体，但是上下班的时候多走几步可以吧，有楼梯的时候走走楼梯不走电梯可以吧？办公的间隙扭扭脖子拉拉肩膀做做俯卧撑可以吧？谁规定锻炼就一定要拿出每天2个小时去健身房？你没时间社交，每月参加郊游一次可以吧，周末去参加个什么音乐班，绘画班之类的可以吧，去尝试认识一些同行，和他们找机会交流交流可以吧？开始的时候总是有些难的，但迈出这一步就会向良性循环的方向发展。而每天工作得很苦闷，剩下的时间用来咀嚼苦闷，只会陷入恶性循环，让生活更加糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孙振耀撰文谈退休并畅谈人生
文/中国惠普前总裁 孙振耀&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然离开惠普仅有十五天，但感觉上惠普已经离我很远。我的心思更多放在规划自己第二阶段的人生，这并非代表我对惠普没有任何眷恋，主要还是想以此驱动自己往前走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万科王石登珠穆朗玛峰的体验给我很多启发，虽然在出发时携带大量的物资，但是登顶的过程中，必须不断减轻负荷，最终只有一个氧气瓶和他登上峰顶。登山如此，漫长的人生又何尝不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我宣布退休后，接到同事朋友同学的祝贺。大部分人都认为我能够在这样的职位上及年龄选择退休，是一种勇气，也是一种福气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一部分人怀疑我只是借此机会换个工作，当然还有一些人说我在HP做不下去了，趁此机会离开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我多年来已经习惯别人对我的说三道四，但对于好友，我还是挺关心大家是否真正理解我的想法，这也是写这篇文章的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于受我父亲早逝的影响，我很早就下定决心，要在有生之年实现自己的愿望，我不要像我父亲一样，为家庭生活忙碌一辈子，临终前感伤，懊恼自己有很多没有实现的理想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一本杂志的文章提到我们在生前就应该思考自己的墓志铭，因为那代表你自己对完美人生的定义，我们应该尽可能在有生之年去实现它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望我的墓志铭上除了与家人及好友有关的内容外，是这样写着：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.这个人曾经服务于一家全球最大的IT公司（HP）25年，和她一起经历过数次重大的变革，看着她从以电子仪表为主要的业务变革成全球最大的IT公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.这个人曾经在全球发展最快的国家（中国）工作16年，并担任HP中国区总裁7年，见证及经历过中国改革开放的关键 最新突破阶段，与中国一起成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.这个人热爱飞行，曾经是一个有执照的飞行员，累积飞行时数超过X小时，曾经在X个机场起降过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.这个人曾经获得管理硕士学位，在领导管理上特别关注中国企业的组织行为及绩效，并且在这个领域上获得中国企业界的认可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我费时25年才总结1和2两项成果，我不知还要费时多久才能达成3和4的愿望，特别是第4个愿望需要经历学术的训练，才能将我的经验总结成知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;否则我的经验将无法有效影响及传授他人。因此重新进入学校学习，拿一个管理学位是有必要的，更何况这是我一个非常重要的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，我25年的时间都花在运营(operation) 的领域，兢兢业业的做好职业人士的工作，它是一份好工作，特别是在HP，这份工作也帮助我建立财务的基础，支持家庭的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我不想终其一生，都陷入在运营的领域，我想象企业家一样，有机会靠一些点子 (ideas)赚钱，虽然风险很高，但是值得一试，即使失败，也不枉走一回，这也是第4个愿望其中的一部份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carly Fiorina 曾经对我说过“这个世界上有好想法的人很多，但有能力去实现的人很少”，2007 年5月21日在北大演讲时，有人问起那些书对我影响较大，我想对我人生观有影响的其中一本书叫“Trigger Point”，它的主要观点是：人生最需要的不是规划，而是在适当的时机掌握机会，采取行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这些愿望在我心中已经酝酿一段很长的时间，开始的时候，也许一年想个一两次，过了也就忘掉，但逐渐的，这个心中的声音，愈来愈大，出现的频率也愈来愈高，当它几乎每一个星期都会来与我对话时，我知道时机已经成熟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但和任何人一样，要丢掉自己现在所拥有的，所熟悉的环境及稳定的收入，转到一条自己未曾经历过，存在未知风险的道路，需要绝大的勇气，家人的支持和好友的鼓励。有舍才有得，真是知易行难，我很高兴自己终于跨出了第一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我要感谢HP的EER提前退休优惠政策，它是其中一个关键的Trigger Points,另一个关键因素是在去年五六月发生的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我家老大从大学毕业，老二从高中毕业，在他们继续工作及求学前，这是一个黄金时段，让我们全家可以相聚一段较长的时间，我为此很早就计划休一个长假，带着他们到各地游玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这个计划因为工作上一件重要的事情（Mark Hurd 访华）不得不取消。这个事件刺激了我必须严肃的去对待那心中的声音，我会不会继续不断的错失很多关键的机会?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经年过50，我会不会走向和我父亲一样的道路？人事部老总Charles跟我说，很多人在所有对他有利的星星都排成一列时，还是错失时机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道原因，因为割舍及改变对人是多么的困难，我相信大部分的人都有自己人生的理想，但我也相信很多人最终只是把这些理想当成是幻想，然后不断的为自己寻找不能实现的藉口，南非前总统曼德拉曾经说过，“与改变世界相比，改变自己更困难”，真是一针见血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是快乐及有意义的人生？我相信每一个人的定义都不一样，对我来说，能实现我墓志铭上的内容就是我的定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国惠普总裁的位置上固然可以吸引很多的关注及眼球，但是我太太及较亲近的好友，都知道那不是我追求的，那只是为扮演好这个角色必须尽力做好的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做一个没有名片的人士，虽然只有十多天的时间，但我发现我的脑袋里已经空出很多空间及能量，让我可以静心的为我Chapter II的新生活做细致的调研及规划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我预订以两年的时间来完成转轨的准备工作，并且花多点时间与家人共处。这两年的时间我希望拿到飞行执照，拿到管理有关的硕士学位，提升英文的水平，建立新的网络，多认识不同行业的人，保持与大陆的联系。希望两年后，我可以顺利回到大陆去实现我第四个愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毫不意外，在生活上，我发现很多需要调整的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十多年来，我生活的步调及节奏，几乎完全被公司及工作所左右，不断涌出的deadline及任务驱动我每天的安排，一旦离开这样的环境，第一个需要调整的就是要依靠自己的自律及意志力来驱动每天的活动，睡觉睡到自然醒的态度绝对不正确，放松自己，不给事情设定目标及时间表，或者对错失时间目标无所谓，也不正确，没有年度，季度，月及周计划也不正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;担任高层经理多年，已经养成交待事情的习惯，自己的时间主要花在思考，决策及追踪项目的进展情况，更多是依靠一个庞大的团队来执行具体的事项及秘书来处理很多协调及繁琐的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到美国后，很多事情需要打800号电话联系，但这些电话很忙，常让你在waiting line上等待很长的时间，当我在等待时，我可以体会以前秘书工作辛苦的地方，但同时也提醒我自己，在这个阶段要改变态度，培养更大的耐性及自己动手做的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活的内容也要做出很大的调整，多出时间锻炼身体，多出时间关注家人，多出时间关注朋友，多出时间体验不同的休闲活动及飞行，一步步的，希望生活逐步调整到我所期望的轨道上，期待这两年的生活既充实又充满乐趣及意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个快乐的体验就是准备及参加大儿子的订婚礼，那种全心投入，不需担忧工作数字的感觉真好。同时我也租好了公寓，买好了家具及车子，陪家人在周末的时候到Reno 及Lake Tahoe玩了一趟，Lake Tahoe我去了多次，但这次的体验有所不同，我从心里欣赏到它的美丽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但同时我也在加紧调研的工作，为申请大学及飞行学校做准备，这段时间也和在硅谷的朋友及一些风险投资公司见面，了解不同的产业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的人生观是“完美的演出来自充分的准备”，“勇于改变自己，适应不断变化的环境，机会将不断出现”，“快乐及有意义的人生来自于实现自己心中的愿望，而非外在的掌离开惠普及走向未来的心情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总结人生有三个阶段，一个阶段是为现实找一份工作，一个阶段是为现实，但可以选择一份自己愿意投入的工作，一个阶段是为理想去做一些事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我珍惜我的福气，感激HP及同事、好朋友给我的支持，鼓励及协助，这篇文字化我心声的文章与好友分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;振耀 2007-10-26&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encounter with the 20th Century Microelectronics</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-11-24-377/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-11-24-377/</guid>
      <description>&lt;p&gt;11/27: 加了演講投影片的連結&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天公司請了&lt;a href=&#34;http://www.sinica.edu.tw/as/fellow/math/Simon-M-Sze.html&#34;&gt;施敏&lt;/a&gt;教授來演講『 Encounter with the 20th Century Microelectronics』，施教授不時幽默地猛打自己的廣告，給了大家許多笑點，但實際演講的內容也非常精采，讓人印象深刻的就是他的五個故事及五個體會：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下摘自: IEEE Student Branch at National Taiwan University, Newsletter, April 2004 ■ NUMBER 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事一：施敏教授提到他年輕時，做有關於 Dielectric Constant 的實驗，發現所得的數值總
和文獻上所記載的 Dielectric Constant 不同，那時，心中有許多疑惑，然而，仍然
很堅信自己的實驗結果是對的，後來，發表了一篇有關於 Dielectric Constant 的文
章，自那篇 Paper 開始，往後做相關研究的人，都採用施敏教授所提的 Dielectric
Constant。
體會一：不要盲從專家的結論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事二：博士畢業後，到 AT&amp;amp;T Bell Laboratories 工作，因為主管的因素，未能很順利的升
遷，因此，決定開始寫“Physics of Semiconductor Devices”一書，這一本書，深深影
響了全世界從事微電子領域的人，在 ISI Press 之中，引用超過 13000 次以上。
體會二：不要因為一些挫折而心灰意懶，殊不知這些挫折會帶來意想不到的機遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事三：施敏教授回臺灣之後，與林培元先生、王常裕先生、邱在新先生成立了國內第一家
半導體公司－環宇電子公司，雖然後來並未繼續經營，但是栽培了許多重要的人，
例如羅益強先生、魏哲和教授都是環宇電子公司草創之初的人員。
體會三：某方面是失敗了，但另一面可能有更大的收穫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事四：臺灣在發展微電子產業之初，國內有許多反對的聲音，當時的孫運璿部長堅持這個
決定，後來立法院及國民大會都同意了這項決定。因為當年的堅持，臺灣的微電子
產業開始蓬勃發展起來，時至今日，臺灣在微電子領域，佔有非常重要的地位。
體會四：要有先見及信心，如果正確的事，不要因為太多人反對而改變。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事五：西元 1967 年，施敏先生發明了“非揮發記憶體”，這在微電子的歷史中，佔有非常
重要的地位，“非揮發記憶體”為 20 世紀，四大半導體元件的一。今日，所有可攜
式的電子產品(如手機)，都不可缺少這個元件。
體會五：要實現你的目標，最重要是要有好奇心，要對自己正在做的事感興趣，而且要勤奮
工作。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Farewell, again. :-)</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-11-10-371/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-11-10-371/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天是在工作崗位上的最後一天，有點難過沒有辦法一一跟各位說聲再見。心裡實在是很感謝這半年來大家的照顧與指導，雖然大家走上不同的道路，還是希望彼此都能快樂地享受自己的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一點也不會訝異我們會在某時某地巧遇的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Real</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-10-27-354/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-10-27-354/</guid>
      <description>&lt;p&gt;因為 &lt;a href=&#34;http://www.rubyonrails.org/&#34;&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt; 而聲名大噪的 &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/37signals&#34;&gt;37signals&lt;/a&gt; 出了一本書叫《&lt;a href=&#34;http://gettingreal.37signals.com/toc.php&#34;&gt;Getting Real&lt;/a&gt;》來宣傳他們如何快速地開發小型 web application 的方法，內容涵蓋組織、市場、需求、流程、設計、實作、宣傳、定價、客戶支援等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只有大致瀏覽過內容，不過就可以感受到 Getting Real 的精神其實也正反映在 RoR 的設計上，也跟 Agile Methodology 的理念相當契合。
讓我不禁想起這句話『It&amp;rsquo;s not the gig that eat the small&amp;hellip;It&amp;rsquo;s the fast that eat the slow』。
我個人相當推薦閱讀，但我不建議盲目地遵循這些規則，我向來認為如果這些東西能刺激一些新的思考，進而造成實際工作的改進，那就值得了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;37signals 真是頗屌的一家小公司。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Management By Objectives</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-10-11-344/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-10-11-344/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原來 MBO 就是杜拉克搞出來的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
觀點4：目標管理與自我控制　Management by Object and Self Controls
在杜拉克的「發明清單」中，最常被提及、或許也可說是最重要及影響最深遠的一個概念，就是目標管理（management by objectives）；而透過目標管理，經理人便能做到自我控制（self-control），訂定更高的績效目標和更宏觀的願景。不過，杜拉克也認為，由於企業績效要求的是每一項工作都必須以達到企業整體目標為目標，因此經理人在訂定目標時，還必須反映企業需要達到的目標，而不只是反映個別主管的需求。
&lt;p&gt;目標管理之所以能促使經理人達到自我控制，是因為這個方式改變了管理高層監督經理人工作的常規，改由上司與部屬共同協商出一個彼此均同意的績效標準，進而設立工作目標，並且放手讓實際負責日常運作的經理人達成既定目標。乍看之下，目標管理和自我控制假設人都想要負責、有貢獻和獲得成就，而非僅是聽命行事的被動者。然而，雖然經理人有權、也有義務發展出達成組織績效的諸多目標，但是杜拉克也認為高階主管仍需保留對於目標的同意權。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這種「上對下」的思維，使得目標管理到了 1980 年代初期，開始陷入陰影，有些人則認為這樣的管理方式太過理性與僵硬，因為&lt;strong&gt;如果所有的指令最終仍舊來自於最上面的少數高階主管，將使得真正了解市場與產品的一般員工產生無力感&lt;/strong&gt;。例如，品質管理大師戴明（W. Edward Deming）便將杜拉克所說的「目標」解讀為「配額」（quota），認為那就好像「交通警察每天都要開出一定數量的違規罰單」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杜拉克自己在往後也修正了自己的看法，主張透過減少組織決策層級與賦權（empowerment），將決策權交還給員工。甚至到了 1990 年代，他還自嘲目標管理只是一個工具而已，並無法解救管理上的效率不彰。他說，「&lt;strong&gt;當你清楚知道目標為何時，目標管理才會奏效管用，但十次裡面有九次，人們根本就不知道目標為何&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然目標管理遭受批評，但是這個概念和賦予員工決策權並非全然對立，因為&lt;strong&gt;他在主張高階主管應該要為部屬訂定目標的同時，也鼓勵部屬有權決定如何達成目標&lt;/strong&gt;，其目的乃是在於剔除全面的控制與監督，對於經理人將重心從努力工作、提升專業，轉移至專注於提升生產力與產出，極有貢獻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;資料來源：&lt;a href=&#34;http://www.managertoday.com.tw/&#34;&gt;Manager Today 經理人月刊&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;為什麼公司不把早就流於形式的 MBO 廢掉呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVII, Goodbye!</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-09-04-338/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-09-04-338/</guid>
      <description>&lt;p&gt;從學校畢業不久後，因緣際會地加入了&lt;a href=&#34;http://webdownload2.intervideo.com/pdf/Enu/InterVideo-SanJose_Business_Journal.pdf&#34;&gt;高速成長中的 InterVideo&lt;/a&gt;，從事與多媒體相關的軟體開發工作。雖然它從未達到自己心目中理想軟體公司的標準，但自己在其中也投入了不少心血。六年下來，不管是好的或是壞的經驗，我都從中學到了許多東西。如今 &lt;a href=&#34;http://finance.yahoo.com/q?s=IVII&#34;&gt;InterVideo&lt;/a&gt; 即將於年底被 &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Corel&#34;&gt;Corel&lt;/a&gt; 收購而走入歷史，雖然有點感傷，但何嘗不是自己工作生涯的另一個轉換契機。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無限的你</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-05-06-333/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-05-06-333/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文出自：
&lt;a href=&#34;http://www.montejade.org/images/SVA/83/images/MJ_January_2006.pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.montejade.org/images/SVA/83/images/MJ_January_2006.pdf&#34;&gt;http://www.montejade.org/images/SVA/83/images/MJ_January_2006.pdf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;勵志篇-燃起心中那把火 發揮“無限的你”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;燃起心中那把火 發揮“無限的你”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吳田玉博士對工研院菁英團演講文(美西玉山科技協會通訊第194期 / 2006年1月號)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本會理事吳田玉博士，是臺灣著名封裝公司日月光公司的美國及歐洲總裁，2005 年底剛被發表為日月光公司營運長。他於十二月九日受邀對來訪矽谷的工研院菁英團演講「無限的你」，言談輕鬆幽默，帶動全場陣陣笑聲，內容精彩，相當具啟發與鼓舞性，令每一位聆聽的人都印象深刻。本會特整理該演講成文，以分享讀者。──編者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「大家是臺灣科技研究界的菁英，」吳田玉的第一句話就帶起菁英團員們一陣快樂的笑聲，「你們不要笑，菁英的定義不就是你比其他人懂的多一些嗎？」從事研究多年出身的吳田玉博士在一個半小時的演講中，以自身為例子，語重心長的鼓勵在座的研究界青年菁英要好好發揮自己才華，點燃心中那把火，發揮無限量的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吳田玉演講全文如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日月光集團今年的營業額是27 億美金，有三個事業群，封裝、測試和材料。日月光從高雄起家，逐漸擴展至中壢、韓國、馬來西亞、新加坡、北美、日本，也在大陸積極佈局，目前有五千名員工在上海，如果政府可以在2006 年核准在大陸做substrate，則公司會有另一番新的佈局。目前，日月光集團在全球有三萬六千位員工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是台大畢業，在陸戰隊服役兩年後，留學美國在賓州大學念碩、博士，教了一年書，於1989 年加入IBM 研發中心，待了六年，寫了二十多篇報告，有十二個專利。忽然覺得做研究沒意思，人生乏味，我想這樣的日子下去，再二十年，再寫三十個專利，五十篇報告，對人生有何意義與貢獻？我就去找老闆談我的人生規劃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老闆問我：「你知道你想做什麼？」我說我不知道。「為何你不想做現在的事？」他問。他要我回去想兩星期。兩週後，我再去看他，我告訴他我做研發、寫專利，雖然寫的很好，但並不快樂，也許這個世界上有更吸引我的東西，我必須走出目前的框框。去那裡？我不知道，但東西南北都好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老闆派我去做生產，我就到製造部門做了二年，啟發很大，在英國一年，在義大利一年。以前做研發，覺得我是世界上最聰明的人，一台電腦、一支鉛筆、一張紙，可以做出許多東西，在我看來在工廠生產的人都是當年數學沒學好的人。但我真的到工廠做生產，才發現自己是手無縛雞之力。一個生產線機器壞了，我還要看操作手冊，要調溫度、調距離的，我一個星期修不好，但一個技工來，二分鐘就調好了。在生產部門，廿四小時隨時有電話召喚，壓力很大，生產一個產品，萬一機器中途停機造成斷線怎麼辦？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在生產部門這兩年，我學了兩件事。第一就是人不分高低貴賤，你數學好、你物理好，不代表你過人一等，以前研發的東西，無法進行實際生產，在實驗室、在紙上做的很漂亮，但卻無法賣。我忽然發現自己數學、物理再好，從小父母師長再稱讚都沒用了。我學的第二件事就是實際的世界與自己的認知有所差距。以前以為英國人道貌岸然，但我實際接觸發現並非如此，人就是人，英國人不是中國人，但英國人也決不是我們在小說中、教科書、義和團事件所認知的英國人。義大利人不是英國人，也不是中國人，他們熱情洋溢，生活中所喜好的與英國人、與中國人並不一樣。例如同一句”請”字，三國的人聽到的確是不一樣的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二年在歐洲的生活使我感到世界之大，必須走出去，否則自己的知識領域與生活經驗是脫節的，我們沒能把真正的生命活出來。二年之後，我再去找老闆說這兩年我很投入、很喜歡這工作，但這工作不適合我，壓力太大。既然東邊去過了，我就向西走，老闆就送我去亞洲當銷售。我飛到台灣，臺灣的老闆問我「你會不會喝酒？」我說我不會，而且會昏倒。「你會不會打高爾夫球？」我說不會，沒打過。「你會不會卡拉OK？」我說不會。他說：「那你為何來亞洲做銷售工作？」我說我有研發經驗、有生產經驗，有對人的敏感，我知美國人如何想，也部份知道歐洲人如何想？也許與一般銷售人員不一樣。這位臺灣老闆就試用我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在IBM 亞太地區做了四年的銷售工作，我所屬之部門從7 個人變成49 個人。四年之中，營業額從330Million 到1Billion，有三倍的成長。四十歲那年，我人在新加坡住著大房子，有司機、有佣人、有游泳池，薪水兩倍，又有生活加給，認為錢不是一回事，我又不快樂了，決定又要換工作。這樣一個表現傑出又忠誠，而且待遇優厚的人，IBM 問我為何要離開？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當時日月光亞太區的營業額是十億美金，IBM 有八百八十億美金，我自己的事業群有七十億。日月光要我做行銷 (Marketing)，只有我一個人。我認為在美國公司做事有「玻璃天花板｣，不論如何努力，總覺不太對。結果，我在2000 年毅然離開IBM，到了日月光擔任銷售副總裁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接著， 吳田玉以「無限的你」(Theunlimited you)為題發表演講。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無限的你
(The Unlimited You)
今日我們來討論三件事：Who are you? The Unlimited You, Food for Thought&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who are you?
你是誰？當我們去任何一個會議時，人家會問你是誰？要你自我介紹。一般人往往交換名片，其實這個名片介紹你的只是一個job，並不是你，但因只有兩秒鐘介紹也只好如此，沒關係，但三十分鐘後，人家記得你什麼呢？所以你腦中必須要有一個故事來介紹你自己，這是要點，要讓別人對你印象深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你知道你是誰嗎？以我為例，我今年48 歲，小學時，爸爸要我這樣介紹自己，我是吳田玉，將來要進大同中學、建中、臺大，要留學拿博士。30 歲時，我拿了博士，有一天我問自己拿博士幹什麼？有何意義？後來我在IBM 工作，我有很多專利，我年年得獎，但我問自己我為何要做專利？到新加坡後，賺了一筆錢，我又在問我自己是誰？今天在日月光，我還在問自己這個問題。「這個工作真的是我喜歡的嗎？」要探討這個問題，解決了後，接下來的問題就不是那麼大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Unlimited You
臺灣教育是個極端矛盾的教育，我母親每天與人介紹她兒子多聰明、她女兒多漂亮，但當我拿個99 分回去，我媽就打我；我說我考第一名，我媽說他不管我第一名、第二名，但就是打我99 分。我媽在同事面前就說：「我兒子很笨」，可是我不在時，她就說她兒子多聰明。臺灣的父母如此、老師如此、長官也如此，在背後稱讚，但不在當面稱讚。很少有人在會議中誠心稱讚對方，說「你的確比我高明」，對同事、對屬下、對老闆都要常當面的稱讚。你說我太太只會生小孩，其他都不會，你的婚姻能存在多久？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們從小所受的教育是很受限制的，我小學六年級騎腳踏車去遠足，我媽不讓我去，她說萬一我發生什麼事，她怎麼活？這話你一定聽的很多，父母說、妻子也說。臺灣的教育是：你這個不能做，那個不能做，因為你還沒長大、你還沒成熟、你會被騙。但在美國的教育就是將小孩放出去，像野狗一樣，可是能活著回來的就很厲害。所以在臺灣兩個極端式的教育就把我們局限在框框裡。今天我要跟你們說的是「你們不是研發的人，你一定要從研發為基礎走出你的路，因為你是無限的你，你不是只有研發的你。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Food for Thought
我常看書及節錄一些東西，看看前人講的話常給我一些啟迪。以前看孟子「吾日三省吾身」，我不明白，現在我天天做這件事。我每天待人接物，常反省自己是否講錯話？做錯事？這些錯有些很微小，不仔細想就不知道。舉例來說，你有沒有發現你對某些人喜歡，對某些人不喜歡，你喜歡某些餐廳(也許那餐廳又貴又遠)、你不喜歡某些餐廳(縱然那餐聽又便宜又好吃)。因為，當你與那人接觸時，已經在所做的事情之前預先加了正號或是負號。各位都有交女朋友的經驗，有些女孩子又漂亮，家中又有錢，又有修養，皮膚又白，但你就是不喜歡她，或她就是不喜歡你。有時那個男孩又矮又胖又醜，太太卻很漂亮，為什麼？因為這個女孩子或男孩子在那個關鍵時刻裏，做了一件對的事，於是在所有的事情前面被加了正號或是負號。所以，「我如何待人接物，讓我所有以後的事情都加上正號？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一個最淺顯的例子，你看見一個女孩，「喂，妳好像胖了？」那妳以後都是負號了，這是很簡單的道理。有人無法見到別人的好，例如孔雀開屏時，你要因為美麗而多稱讚，不要跑到後面去說：「屁股上沒毛」。一個工程師花了三年做了一個研究報告，你跑去說那個數字不對、那個符號不對。人家在向你陳述一件事情時，你不要在雞蛋裡挑骨頭，不要見樹不見林，不要做一些事在所有的事情上面加一個負號。所以要常常反省自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Who are you?
 You only have two things: Talents andTime
 Most of us know what we are not good at;Only few of us know what we are good at
 Explore your talents
 Leverage All of your talents
 Be focus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你只有兩件事，時間與Talents。時間是個不定數，也可以說是定數。人能活多久自己不知道，但Talents，父母生下你，IQ 已定，但IQ 可以改進，IQ 可以隨著教育而增加，而唸書又是用時間來換取的，金錢、愛情、家庭與事業都是用時間來換取的，所以，你的Talents 無法改變，但卻可以增進；時間的長短你無法改變，但你能改變的是時間的利用。今天這一個半鐘頭的演講，我可以講風花雪月，我也可以講心中的話，我可以這麼用，也可以那麼用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們中間大部份的人知道自己的缺點，知道自己這個不能做、那個不能做，對於自己的優點卻知之甚少。你知道自己多少呢？要把你的優點顯示出來。有一本書上說，人有十三個Talents，運動、語言、藝術細胞、購物、IQ、品味..等都是。我第一次看這本書很震驚， 才知Mobility 也是Talent。我從臺灣來美，兩個箱子，這是一個mobility，我能來美國，又去英國、義大利、新加坡，現在在加州，並非很多人能這樣，這需要身體要好、家庭要支持、環境要許可。今天有兩個人，智、賢程度都一樣，『現在要你去美國， 誰可以立刻走？ 』這就是mobility 。Talents 並非與生俱來， 乃是leverage 了所有身邊的人、事、物的關係而來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家看看自己有那些Talents？希望你能全力使用上，例如三人賽車，一個人的車有四個引擎，全開，一個人的車有八個引擎，只開了三個，一個人的車有十二個引擎，只有開兩個引擎，誰贏？你的十二個引擎，你開了幾個？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“要專心” (Be Focus)，基本上Focus 與Mobility、Talent 並不相違背。我媽從小就告訴我「唸書要專心」，臺灣的教育也是如此，要我們做事”專心”，但”專心”與人生的選擇有關係嗎？選擇做這個，我專心做這個，但難道我要一輩子做這件事嗎？我的才華就是一輩子在這裡做研究嗎？我的Talents，我旁邊同事的Talents，能合起來多開幾個引擎，或我一個人獨力完成？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;管理階層就是有辦法使別人願意一同來幫你完成一件大事？人家為何來聽你的？管理幾個人與管理幾萬人的道理是一樣的，就在於你的領導風格。臺灣許多主管一直是「為何你這麼笨， 我這麼聰明」，這樣就永遠無法用人，應該反過來，「為何我這麼笨，你這麼聰明？」你愈推崇別人，別人會從心裡尊崇你。對太太也是如此。這其中的道理自己去想。
專題報導
Explore the Unlimited You
 Collecting marbles
 &amp;ndash;In every job, there is a marble
 &amp;ndash;Dedication makes marbles brighter
 &amp;ndash;Count your marbles
 &amp;ndash;Paint YOUR picture with ALL YOURmarbles
 Define your job
 &amp;ndash;Job should utilize all your marbles
 &amp;ndash;Job should give you more marbles
 􀂃 Make friends, a lot of friends
 &amp;ndash;Be wise sometimes, be foolishsometimes
 &amp;ndash;Show your strength, your weakness too&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小時候聽一個故事，有一個撿石頭的女孩，要挑大石頭，挑來挑去，挑到一個小石頭。我今天要講不一樣的角度，任何一個工作，就如一個彈珠，你花的功夫愈多，愈專心，撿到的彈珠就愈大。但這只是一個顏色，紅的就是紅的，黃的就是黃的。若能想法與別人合作，這又是一個顏色的彈珠，你若能出國或是跨部會，這又是一個不一樣顏色的彈珠。二十年以後，你的口袋有很多彈珠，有幾件事情你要做，第一件事就是你要常去算你口袋中有多少彈珠？一般人是彈珠拿到了以後，放入櫃中不去看，再找尋新的彈珠。尤其我們學工程師出身的人有很多人常喜歡挑戰自己的短處，而不去加強自己的長處。譬如說你炒菜炒得很好，我已會了，卻去學高爾夫球，會了又學其他的，我說要常常溫故而知新，把炒菜炒的更好，把高爾夫打的更好，然後把這些加在一起，創造我今天的Job。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一次在繪畫之訓練課，有一個人只有紅色，他畫了一匹馬，好像徐悲鴻的馬一樣漂亮，還有一個人不太會畫，但他有三種顏色，畫出來也是不錯，我的意思是說，你不需要是全世界最聰明的人，可是當你有很多彈珠，並且知道會利用這些彈珠，你就能成就不一樣的事情。三種顏色、六種顏色、十種顏色畫出來的畫與兩種顏色畫出來的畫是不一樣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在讀台大的時候，也在做家教，一個月三千元，很不錯，一個星期教兩場，一場四個鐘頭。有一天突發其想，想看看有沒有別的方式去賺錢，就跑去公館賣黑棗，當時大陸棗禁止進口，我們就拿到了韓國棗的許可，到迪化街賣，那時兩個晚上就賣三千元。而我隔壁攤位老闆，沒讀過書，生意好的一塌糊塗。但當時同學都在當家教，擺地攤的有幾人？我當時的情況是不可能去做生意的，但這幾個做生意的經驗印象很深，也許當時我就喜歡做生意了，我與來買東西的太太小姐打成一片，覺得很好玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走了那麽一大段路，學士、碩士、博士、教授、研發，最後還是來做生意了。你們到了這個年紀了，初中、高中、大學、研究所下來，多多少少已經知道自己喜歡做什麼了。但你有沒有能夠把自己真正喜歡的發揮出來？因為你的父母、妻子、長官、同事、指導教授告訴你怎麼走。各位立志做研發，我恭喜你，但若心中有不一樣的火就要讓它燃燒起來。你們是臺灣工研院研究的骨幹，若只能墨守成規，臺灣沒希望，我希望你們要變成領導，格局要大，什麼事也能做，什麼事也敢想，臺灣教育出來的人太守本份，對自己本份，對事業本份，對公司本份，那這個國家就很本份，我們不是要守本份的人，我們要的是做大事的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;廣結善緣，多去瞭解別人，最重要的是多去瞭解別人所做的事對你有何幫助？我們基本上就是不喜歡去謝謝別人，去稱讚別人，謝謝別人不一定是要請吃飯，有時簡單的拍拍肩膀，做主管的面對默默耕耘的部下，謝謝他們，平時不講，但心中都知道。你面對太太每天的做飯洗衣，為你燙出筆挺的襯衫，你有謝謝嗎？從夫妻的角色你可以學到很多來對待你的同事。有小孩的人尤其能瞭解，一般人對孩子稱讚的多，小孩會叫個爸爸媽媽，你就高興的稱讚：「真聰明」，你為何不把對孩子的慷慨稱讚分給妻子、同仁與部屬呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一件事是交朋友時，不能一直是太聰明。一個人若太聰明就會交不到朋友，若太笨，也會交不到朋友，有時要聰明，有時要笨，而何時該聰明？何時該笨？這就是智慧。有人就是人緣好，人緣好的人絕不是笨人，他知道何時表現聰明、何時表現笨拙一些，他有這個智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當主管的人，你若不對部屬說謝謝，不對部屬說我需要你，你們就不會有共生的關係。若你對太太說她除了會生孩子外，什麼都不會，你們就不會有共生的關係。對客戶、對合作夥伴，都要形成共生的關係，自己的缺點要能顯示出來。你為何喜歡狗？狗很忠實，你一回家，狗就搖著尾巴熱情撲上來迎接你，有一件事我要告訴你，狗對你好，第一件事是搖尾巴，第二件事他會翻過身來把全身最脆弱的部份給你，就是牠的肚子。你打牠也可以，但會打死牠喲！一般人就會去摸摸牠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們有多少人能夠瞭解當狗的藝術呢？第一是搖尾巴，第二是公開自己的缺點。一般人是這樣想：「喂！我是博士，你是碩士，你是那裡的碩士？是臺灣的碩士嗎？還是美國的？德國的？是那個學校的？」「我在這個行業裡是權威…等」，知道人為何喜歡嬰兒、小孩嗎？要知道人緣好，要當領導就要讓人知道我的缺點在那裡？我需要別人幫助我。
Explore the Un-limited You
 Expand your knowledge space
 &amp;ndash;Read books
 &amp;ndash;Conversation
 &amp;ndash;GQ (Newspaper, Movie, Comics,ANYTHING)
 Positive thinking
 &amp;ndash;Motivational speech
 &amp;ndash;Think big and think tall
 Focus
 &amp;ndash;Time is the only asset you cannot affordwasting&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定要唸書，要多唸書，什麼書都要唸。要多與人講話(conversation)。人都知道IQ、知道EQ，但你知道GQ 嗎？GQ就是天上的事他知道一半，地上的事他全知道，這種朋友就是「友直、友諒、友多聞」的第三種「友多聞」。我希大家儘量培養你的GQ。電影要多看，我很喜歡看電影，看電影讓我瞭解那種文化中的有趣的事；我也喜歡看小說，在飛機上我若不想睡的話，不是看小說就是看電影。我與客戶交談的時候，大家最喜歡談的第一就是新聞，昨天發生什麼事，今天發生什麼事，第二談的就是醫療，大家都怕死，這個年紀了，大家身上多少都有一點小毛病，如果你能提供養生之道，為朋友的痛風提供一些醫療的資訊，吃什麼？喝什麼？你就贏得一份友誼。我請問大家，這種知識你在台大學過嗎？在工研院學過嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你若沒有IQ、EQ、GQ，今天很難在這個社會中做大事。我今天在這裡向你們演講，搏命演出，主要希望把層次拉高，希望你們不單是只做研究，也要把眼光放遠，要做大事。有人說我講這些話是打高砲，我無所謂，今日大家全部陣亡，我認了，但今日你們中間有一位起來做大事了，我就賺了，而且是大賺了，一個國家、一個公司真正的領袖有一個、兩個就行了。我講這話，是希望你們的生活態度要改變，你們沒變成leader，你們手下的人變成 leader，我就賺了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「也許你會說，這事我做不到，」我不是要你今日就做到，我跌跌撞撞，真正想事情是28、29 歲，我想了20 年，今日才在講，並且還在想，諸位也至少要20年的功夫，但有些事情是20 年後想的事，有些卻是今天就可以想的事。譬如今日回去在車上，你就可以想：「我是誰？與我共生食物鏈的人是誰？我如何與他們相處？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我向各位講的保證各位是第一次聽到，因為是我自己想的。但是坊間有很多motivation 的書或是演講，我鼓勵大家多看、多聽，因為有潛移默化的功效，每天都在想我多偉大，有talents，自然心想事成。我第一次接觸motivation 的書，是一位同仁對我很好，他給一套tape，要我在車上聽，我心想：「你簡直是吃我豆腐嘛！還不是傳教那一套。」可是我一聽就上癮了，我給別人聽，我自己後來聽了十幾套，我的生命從那時開始改變。我開始想很多的事，你們要多聽，講的人一定是從他生命中體會出來的道理，你多聽了，也可以理出自己的一套，不要吝嗇與人分享，分享愈多，自己心理建設也愈好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想像自己很高大。我在研究所念書的時候，有一位來自新加坡的優秀同學，又瘦又小，卻去追來自臺灣一位聰明、漂亮、兇悍、英文好、個兒高的女同學，雖然沒追成功，但他們也成了好朋友，一起吃飯、看電影。當時來自臺灣的男生，有的是電機系、有的打籃球，個兒高大，但沒一位敢追她。有一天我問這位來自新加坡的男生：「你比他矮一個頭，你怎敢追她？」他說：「我雖然長的瘦小，但我認為我很高大。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為這件事，我體會很大，人不是外在的你，乃是裡面的你，為何很多人可以做到平常外面人以為他做不到的事。在大學時，我看見漂亮女孩便發抖，緊張，不敢去追，回頭想想，如果那時我理直氣壯追她，我認為我英俊、我認為我高大，我就是要追你嘛！你怎麼看我是你的事，「我們為何不能看自己是很高很大呢？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再講講日月光的事，我剛到日月光時，大家看我是新人，別人都在日月光二十多年了，都是皇宮侍衛、御前侍衛，告誡我「最好乖乖做你的事」。但從一開始，我就認為有一天我會做他們的老闆，我與他們相處的很好。我把自己想的很高、很大。今天在職場上，你為何不能把自己想的很高、很大呢？你為何不能當工研院的院長？你為何不能創業？你為何不能做一個大的研究計劃？如果一開始就說：「我不行，我不行，」那你就是一開始就把自己打敗了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我並不比別人聰明，並不比別人運氣好，我只是日以繼夜的加倍努力。今日公司全球營運歸我管，一年做30 萬哩的飛機，常送聯航的免費票給人，人家很高興以為是免費，其實是我用屁股坐來的。為何如此飛？如此忙碌當中，仍要撥出兩小時與你們談，因為你們的背景，我需要與你們談。你們心中所想的，有時講不出來，這是臺灣教育體系出來的人講不出來的。我今日不講，我會後悔，我講了，也許十年後，你們中間有些人會請我吃飯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindergarten Basics
這是一本書，是一位傳教士寫的，他說我們人生所有需要學的事在幼稚園時就學到了。
 所有東西要分享 (Share everything)
 玩遊戲要公平 (Play fair)
 不要打人 (Don’t hit people)
 物歸原位 (Put things back where youfound them)
 自己弄髒的，自己收拾乾淨 (Clean upyour own mess)
 不要拿別人的東西 (Don’t take things thataren’t yours)
 傷到別人要道歉 (Say sorry when youhurt somebody)
 走在外面時要注意交通，要手牽手，走在一起 (When you go out into the world,watch out for traffic, hold hands, and sticktogether)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Food for Thought
“We know what we are, but know notwhat we may be.” ─William Shakespeare
“Always bear in mind that your ownresolution to success is more importantthan any other one thing.”─AbrahamLincoln
“The time is always right to do what isright.” ─Martin Luther King
“Whether you think you can do orthink you can’t, you’re right.” ─HenryFord&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是你，把完整的你、無限的你活出來，一個人最悲慘的事就是上帝、祖宗、父母給你的東西，你只活了三分之一，你對不起上帝、祖宗、父母。我認為我自己將會成為日月光的營運長，日月光將會是一個好公司，這是我對自己的期許，為何不敢去想、不敢去做呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珍重再見！</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-02-25-312/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2006 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2006/2006-02-25-312/</guid>
      <description>&lt;p&gt;感謝大家在我臨走前還送我東西，而且就是我一直想買的 iPod nano！心裡實在是感動，還有人願意送禮物給自認為做人不太成功的我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 IVI 的這兩千多個日子，心裡一直是認為『做事』重於『做人』，一方面是因為自己個性使然，一方面是想說大家把事情做好了，有了成就感、工作心情愉快、個人跟公司都發財，實在是比任何事更重要。如今，臨別在即，如果以前有任何做的不好的地方，就請大家多擔待了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;職場上的來來去去難免，重點不在於你今天在那裡，而是在於你做了什麼。回頭想想，除了程式碼外，自己是否留下了什麼東西給大家？如果有那麼一點點的痕跡的話，我會希望是『對工作的熱情』：做你所愛，愛你所做。如果今天自己有任何小成就，那都是因為我對軟體開發的熱情所致。今天離開了公司，並不是這份熱情有任何稍減，反而是激勵自己以後要做的更好，不然就對不起自己與大家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於跟我關係最密切的幾名工作夥伴：Aris, Wayne, Evan, Eric, 及 Kimi，謝謝你們過去容忍我的許多缺點，也期許你們在工作上精益求精，持續保持我們小組當時做 WinDVD Creator 時的衝勁，別讓我失望喔。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>辦公室規劃</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2003/2003-06-20-55/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2003 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2003/2003-06-20-55/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.joelonsoftware.com/articles/OfficeNewYork.html&#34;&gt;Fog Creek Software 的搬家故事&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看來是個很溫馨的小公司。我想很多人加班到深夜〈例如我〉就是因為待在充滿人造燈光的室內，而缺乏陽光的滋潤，也打亂了『日出而做，日落而息』的生物規律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只要一想到『靠窗的工作隔間』，就會有一種幸福的感覺，只是不知道何時才能實現這個小小的願望…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>悲哀的新辦公室</title>
      <link>https://blog.simplypatrick.com/posts/2003/2003-06-06-41/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2003 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Patrick Tsai</author>
      <guid>https://blog.simplypatrick.com/posts/2003/2003-06-06-41/</guid>
      <description>&lt;p&gt;公司新辦公室的規劃果然如我所料，除了大老闆的位置外，沒有一個位置靠窗。除此之外，幾乎每個座位都緊鄰主要的走道。It really really sucks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問題是員工都習慣了逆來順受嗎？或是大家覺得這一點也不重要？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不，一個好的工作環境對於軟體開發人員有著極大的影響。好的工作環境不一定會讓工作效率變好，但壞的工作環境絕對會讓工作效率與品質變差。為什麼偏偏老闆們都不懂得這道理呢？我想，他們太忙了吧以至於連《&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/exec/obidos/tg/detail/-/1556159005/qid=1054912381/sr=8-1/ref=sr_8_1/104-8792596-8106332?v=glance&amp;amp;s=books&amp;amp;n=507846&#34;&gt;Rapid Development&lt;/a&gt;》或 《&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/exec/obidos/tg/detail/-/0932633439/qid=1054912416/sr=1-3/ref=sr_1_3/104-8792596-8106332?v=glance&amp;amp;s=books&#34;&gt;Peopleware&lt;/a&gt;》都沒唸過。也或許他們唸過，但他們當這些作者都在放屁吧。 搬到新辦公室應該是件值得高興的事，但為什麼我就是快樂不起來呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
